<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dataroot xmlns:od="urn:schemas-microsoft-com:officedata" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="noticies.xsd" generated="2022-03-11T14:29:33">
<Noticies>
<id>3930</id>
<Titol>Primers materials per a l'autoaprenentatge de llengua de signes catalana</Titol>
<Data>2022-03-10T00:00:00</Data>
<Text>Per primera vegada s’han publicat materials per a l’autoaprenentatge de llengua de signes catalana (LSC). Es tracta de les primeres 12 càpsules interactives i autocorrectives que permeten iniciar-se en l’aprenentatge de l’LSC. Les càpsules són sobre temes com les faules, els sentits i la geografia, i es presenten a una plataforma en línia oberta i gratuïta. Els materials han estat elaborats per un equip de 12 persones sordes i oïdores, i són accessibles des del web d’autoaprenentatge de LSC.

Les autores de les càpsules d’autoaprenentatge d’LSC són Delfina Aliaga, Gemma Barberà, Pepita Cedillo i Jordina Sànchez Amat. Apareixen com a models signants sords Èric Alcàntara, Berta Frigola, Pedro Frigola, Edgar Murillo, Raúl Ruiz i Júlia Vila. A nivell tècnic, hi han participat David Falguera (desenvolupament de la plataforma), Berta Frigola (edició de vídeos), Edgar Murillo (càmera) i Aida Villaécija (subtituladora).

L’elaboració d’aquests materials d’autoaprenentatge ha estat a càrrec del Centre d’Estudis LSC de la Universitat Pompeu Fabra i ha comptat amb la col·laboració del Centre de Recursos Educatius per Deficients Auditius Pere Barnils de Barcelona.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Primers-materials-per-a-lautoaprenentatge-de-llengua-de-signes-catalana</Enllac>
<Clau1>Llengua de signes</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Universitat Pompeu Fabra (UPF)</Entitat1>
<Paraules>llengua_de_signes_catalana, accessible, autoaprenentatge</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3929</id>
<Titol>Aquest divendres s'estrenen en català 'Red', a Disney+, i 'Introduction', als cinemes</Titol>
<Data>2022-03-09T00:00:00</Data>
<Text>El divendres 11 de març s’estrenen dos llargmetratges en català: ‘Red’ a Disney+ i ‘Introduction’ a les sales de cinema. El doblatge i la subtitulació en català han rebut el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura. L’any 2021, 73 pel·lícules van comptar amb un ajut per al doblatge i la subtitulació en català de llargmetratges d'estrena en sales de cinema.

Red

Als 13 anys, la Mei Lee es debat entre ser la filla obedient que vol la Ming, la seva mare sobreprotectora, i el caos típic de l'adolescència. Canvien els seus interessos, les seves relacions, el seu cos... i, a sobre, quan es posa molt nerviosa, que és tot sovint, es converteix en un panda vermell gegant.

La nova producció de Disney i Pixar està disponible en català a la plataforma Disney+.

Introduction

En Youngho navega entre el seu somni, els seus dilemes amorosos i les expectatives dels seus pares: un acupuntor de prestigi amb qui manté una relació distant i una mare inquieta, que vol que se centri en la seva carrera. Quan la seva parella, la Juwon, decideix viatjar a Berlín per estudiar moda, en Youngho la sorprèn amb una visita.

Hong Sang-soo, el cineasta coreà que va rebre l’Os de Plata a la millor direcció en el Festival de Berlín 2020 per ‘La dona que va fugir’, va ser guardonat amb l’Os de Plata al millor guió en l’edició de l’any 2021 per ‘Introduction’.

Atalante Cinema distribueix la versió original subtitulada en català a les sales següents:

Boliche Cinemes (Barcelona)
Cinemes Girona (Barcelona)
Zumzeig Cinema (Barcelona)
Screenbox Funatic (Lleida)
CineBaix (Sant Feliu de Llobregat)
Impuls al doblatge i la subtitulació en català

El Departament de Cultura impulsa el doblatge i la subtitulació en català de produccions audiovisuals amb subvencions a les distribuïdores per augmentar l’oferta cinematogràfica en llengua catalana a les sales d’exhibició, a les plataformes digitals i en format físic. L’any 2021 s’han doblat o subtitulat en català, amb el suport de Política Lingüística, més de 2.000 continguts audiovisuals per a sales, plataformes, Blu-ray, DVD i festivals.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Aquest-divendres-sestrenen-en-catala-Red-a-Disney-i-Introduction-als-cinemes</Enllac>
<Clau1>Traductologia</Clau1>
<Clau2>Cinema i audiovisuals</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>cinema, subtitols, doblatge, cultural, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3928</id>
<Titol>El Govern fa arribar el Pacte Nacional per la Llengua arreu de Catalunya</Titol>
<Data>2022-03-09T00:00:00</Data>
<Text>Tota la ciutadania és invitada a participar en el procés participatiu amb propostes, tant de caràcter individual com col·lectives, fruit tant de sessions autogestionades com de les deliberacions organitzades pel Govern mateix

El Pacte Nacional per la Llengua és un projecte de país impulsat pel Govern de la Generalitat de Catalunya. Des de l'inici de la legislatura, la consellera de Cultura, Natàlia Garriga, explica que la situació del català és complexa: "La societat està evolucionant ràpidament, i tot i els assoliments innegables, hi ha nombrosos indicadors que mostren una tendència negativa en l’ús i coneixement de la llengua. El futur del català demana un debat constructiu perquè les bases lingüístiques del futur de Catalunya i de tota la comunitat lingüística siguin compartides tan àmpliament com sigui possible. Per aconseguir-ho, cal comptar amb la participació i el compromís de les forces polítiques, però també de les organitzacions, de les entitats i de tota la població."

El tret de sortida del Pacte ha sigut la publicació, el mes de febrer, de l’informe acadèmic Un marc sociolingüístic igualitari per a la llengua catalana, i aquest mes de març s’inicia la fase informativa que dona peu al debat públic. Aquesta fase informativa es vertebra a partir de sessions de presentació territorials amb presència del secretari de Política Lingüística i altres representants institucionals i acadèmics. Tindran lloc a Badalona, Barcelona, Cornellà de Llobregat, Girona, L’Hospitalet de Llobregat, Lleida, Manresa, Mataró, Sabadell, Santa Coloma de Gramenet, Sort, Tarragona, Terrassa, Tortosa, Vic i Vilafranca del Penedès.

En aquestes sessions, s’hi explicarà el diagnòstic sobre el català que conté l’informe acadèmic i exposarà les principals línies i objectius tant del Pacte Nacional per la Llengua com els detalls del procés participatiu. Política Lingüística també organitzarà sessions monogràfiques i taules rodones sobre els dotze eixos que vertebren el procés participatiu, nou de les quals seran focalitzades en àmbits socials: administracions públiques; món educatiu i de recerca; cohesió social i acolliment; món de la cultura; món audiovisual i mitjans de comunicació; món digital i tecnologies de la llengua; món socioeconòmic i laboral; salut i atenció a les persones; lleure, esport i món associatiu; dues tindran un caràcter més territorial, relacions entre els territoris de llengua catalana i àmbit estatal, europeu i internacional, i, finalment, hi haurà una sessió  dedicada a la qualitat de la llengua, que tindrà lloc a l’Institut d’Estudis Catalans.

Així mateix, també en la fase informativa, des del web del Pacte es posaran a disposició de la ciutadania i la societat civil, dotze conferències en línia sobre cadascun dels eixos.

Crida a la participació

El Govern anima la ciutadania a participar en el procés participatiu a títol personal, detectant els principals reptes que consideren que té el català i proposant solucions. També insta les entitats i tota mena de col·lectius a organitzar sessions autogestionades, per les quals a través de la web del pacte es facilitaran materials gràfics i guies, amb la intenció d’aïllar reptes i proposar solucions. Es preveu que els canals de participació estiguin oberts a partir del mes d’abril. S’admetran propostes fins al 30 de juny, data en què finalitzarà la fase de participació. A la tardor es farà un retorn d’informació a la ciutadania i es lliuraran els resultats a la taula del Pacte Nacional perquè s’incloguin en la discussió i l’elaboració de l’acord polític.

 

Presentacions programades

16 de març, 19h: Vic, Teatre ETC - Passeig de la Generalitat, 46
17 de març, 18h: Tortosa, Sala Terres de l’Ebre, Seu de la Generalitat, Plaça Gerard Verges, 1
22 de març, 19h: Manresa, Sala d'Actes de la FUB 2, Avinguda de les Bases de Manresa, 3
23 de març, 18h: Girona, Auditori Josep Irla,  Plaça Pompeu Fabra, 1
30 de març, 19h: Tarragona, Sala d’actes dels ST, Carrer Major, 14
31 de març, 19h: Lleida, Auditori. Centre de Cultures i Cooperació Transfronterera, Universitat de Lleida (campus de Cappont). C. Jaume II, 67, 25001 Lleida
7 d’abril, 18h: Sort, Consell Comarcal del Pallars Sobirà, Camí de la Cabanera, 2 (davant del CAP)
Podeu consultar la informació actualitzada al web del Pacte: pacteperlallengua.gencat.cat.

El pacte es presentarà a 16 ciutats de tot Catalunya amb presència del secretari de Política Lingüística i altres representants institucionals i acadèmics</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/El-Govern-fa-arribar-el-Pacte-Nacional-per-la-Llengua-arreu-de-Catalunya</Enllac>
<Clau1>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau1>
<Clau2>Administració autonòmica</Clau2>
<Clau3>Dinamització lingüística</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>catala, politica_linguistica, sociolinguistica, estat, us, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3931</id>
<Titol>Últims dies per presentar candidatures al Premi CETT Alimara CAT 2022</Titol>
<Data>2022-03-09T00:00:00</Data>
<Text>El guardó, que reconeix l’ús del català en la promoció turística, té el suport de la Secretaria de Política Lingüística

El proper 13 de març acaba el termini per presentar candidatures al Premi CETT Alimara CAT 2022, a la promoció turística en català. Aquesta categoria de la 37a edició dels Premis CETT Alimara Barcelona té el suport de la Secretaria de Política Lingüística i la Direcció General de Turisme, i reconeix la qualitat lingüística i la creativitat de les campanyes que fan les empreses i institucions en l’àmbit del turisme.

El premi posa el focus en la comunicació clara expressada en català i per això valora la correcció del llenguatge i el bon ús que se’n faci. Poden optar-hi totes les empreses i institucions que tinguin la seva raó social tant dins com fora dels territoris en què la llengua catalana és llengua oficial. Política Lingüística forma part del jurat d’aquesta categoria.

Els Premis CETT Alimara Barcelona, organitzats per la CETT Fundació i el CETT conjuntament amb el Saló del Turisme B-Travel i Fira de Barcelona, reconeixen des del 1984 aquells productes, serveis, estratègies o accions que aporten una visió innovadora en l’àmbit de la comunicació, la digitalització, la sostenibilitat i la recerca als sectors turístic, hoteler i gastronòmic.

La proclamació i lliurament dels premis tindran lloc a l’Hotel Alimara de Barcelona en un acte públic, ‘La Nit dels Alimara’, el 12 de maig de 2022.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Ultims-dies-per-presentar-candidatures-al-Premi-CETT-Alimara-CAT-2022</Enllac>
<Clau1>Premis, beques i concursos de normalització lingüística</Clau1>
<Clau2>Comerç i empresa</Clau2>
<Clau3>Turisme</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Direcció General de Turisme</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>premis, foment, us, catala, turisme, empresa</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3927</id>
<Titol>Els responsables de Política Lingüística demanen al govern estatal que inverteixi de forma igualitària en totes les llengües oficials</Titol>
<Data>2022-03-08T00:00:00</Data>
<Text>Rubén Trenzano, F. Xavier Vila i Beatriu Defior manifesten el desacord amb el Projecte estatal de recuperació ‘Nova economia de la llengua’ (PERTE)

Els responsables de Política Lingüística dels governs valencià, català i balear, Rubén Trenzano, Francesc Xavier Vila i Beatriu Defior, s’han reunit a València en el marc de la Declaració de Palma que van signar en 2017 per a enfortir lligams i coordinar accions conjuntes dins dels tres territoris.

En aquesta trobada han valorat el Projecte estatal de recuperació ‘Nova economia de la llengua’ del Ministeri d’Afers Econòmics i Transformació Digital. D’acord amb la informació feta pública, el projecte preveu una inversió de 1.100 milions d’euros, que se centren quasi exclusivament en el desenvolupament tecnològic i l'ensenyament del castellà a l’estranger i només reserva el 2,7 % del total de fons a la resta de llengües oficials.

Els tres responsables de Política Lingüística consideren que aquesta distribució pressupostària no respon a la diversitat lingüística de l’estat i no tracta els parlants de totes les llengües de manera igualitària. Tampoc respecta que les competències en llengües que no són el castellà corresponen de manera exclusiva als governs autonòmics. És per això que demanen un redisseny del PERTE que tingui en compte que el 40% de la població de l’estat viu en territoris amb una llengua pròpia i oficial diferent del castellà.

Així mateix, els tres responsables de Política Lingüística han adquirit el compromís de compartir i coordinar serveis i materials en les actuacions d’acollida lingüística dels ciutadans ucraïnesos que reben els tres territoris.

Al llarg de la jornada de treball també han parlat sobre actuacions i iniciatives en defensa dels drets lingüístics, la formació i certificació de llengua en la població adulta, actuacions de foment de la llengua adreçades a joves creadors de continguts audiovisuals i la preparació de la Viquimarató del 2022.

El Ministeri d’Afers Econòmics i Transformació Digital ha previst una inversió de 1.100 milions d’euros, però només preveu invertir un 2,7 % del total en les llengües oficials distintes del castellà</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Els-responsables-de-Politica-Lingueistica-demanen-al-govern-estatal-que-inverteixi-de-forma-igualitaria-en-totes-les-llenguees-oficials</Enllac>
<Clau1>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau1>
<Clau2>Congressos, jornades, simposis, exposicions, conferències</Clau2>
<Ambitgeografic>Països Catalans</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Entitat2>Govern (Illes Balears)</Entitat2>
<Entitat3>Generalitat Valenciana</Entitat3>
<Paraules>politica_linguistica, catala, reunio, compartida, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3926</id>
<Titol>Mor Miquel Strubell, fundador de l’Institut de Sociolingüística Catalana</Titol>
<Data>2022-03-07T00:00:00</Data>
<Text>Desapareix una figura clau de la sociolingüística catalana i un professional de referència de la política lingüística a Catalunya

El 5 de març ha mort Miquel Strubell i Trueta, sociolingüista especialitzat en l'estudi i la gestió de la diversitat lingüística europea. Vinculat amb la Direcció General de Política Lingüística de la Generalitat de Catalunya des de la seva creació, va ajudar a posar les bases de l'actual model lingüístic amb les responsabilitats de cap del Servei de Normalització Lingüística de la Generalitat de Catalunya, director de l’Institut de Sociolingüística Catalana, subdirector general i vice-president del Consorci per a la Normalització Lingüística.

Nascut a Oxford el 1949, Miquel Strubell es va llicenciar en Psicologia i Fisiologia a la Universitat d’Oxford. Posteriorment es va especialitzar en psicologia de l'educació amb un màster de la Universitat de Londres i la llicenciatura en psicologia per la Universitat Autònoma de Barcelona. Es va significar en l’estudi i la gestió de la diversitat lingüística europea, i va coordinar projectes europeus com EUNoM i informes per al Parlament Europeu sobre les minories lingüístiques als estats que estaven negociant entrar a la Unió Europea i sobre les llengües europees menys utilitzades. A partir del 2009, va desenvolupar la seva trajectòria professional a la UOC, primer com a director adjunt dels estudis d'humanitats i filologia, i més endavant com a director de la Càtedra Linguamón-UOC de Multilingüisme.

Deixa una extensíssima bibliografia, entre llibres, articles acadèmics i informes oficials, tant en solitari com en col·laboració d’altres experts. Entre les seves propostes destaca el model conegut com la Sínia (en anglès, Catherine’s Wheel), que ha estat àmpliament difós en el camp de la promoció de les llengües minoritzades. Podeu consultar les seves obres al Centre de Documentació de Política Lingüística.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Mor-Miquel-Strubell</Enllac>
<Clau1>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>sociolinguistica, catala, politica_linguistica</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3925</id>
<Titol>Ja tenim els deu mems guanyadors del #ConcursOptimot14!</Titol>
<Data>2022-03-04T00:00:00</Data>
<Text>Ja tenim les persones guanyadores del concurs de llengua amb el lema “Celebrem amb mems”, organitzat per la Secretaria de Política Lingüística amb el seu servei de consultes lingüístiques Optimot, juntament amb l’IEC i el TERMCAT.

De totes les piulades amb l’etiqueta #ConcursOptimot14 i menció dels comptes @iec, @termcat, @llenguacatalana i @optimotcat publicades entre el 23 de febrer i el 2 de març, el jurat ha escollit els guanyadors següents:

Guanyadors dels premis de Filmincat i l’IEC

Teresa C
Eloi Planas
Olivares
Marc Trias
Maria Buisan
Guanyadors dels premis de Filmincat

El follet ferreny de la fondalada
LAIA
Joan Culell
clàudia
Aloma
Aquests deu participants rebran una subscripció anual cedida gratuïtament per FilminCAT, primera plataforma de distribució en línia de cinema i sèries íntegrament en català. A més, els primers cinc guanyadors de la llista rebran també una Gramàtica bàsica i d’ús de la llengua catalana, de l’Institut d’Estudis Catalans, obra que s’ha convertit en un manual de consulta imprescindible per interpretar i aplicar la normativa lingüística.

Aquest any, per participar al concurs calia publicar un mem sobre qualsevol tema relacionat amb la llengua catalana. La convocatòria ha rebut 266 piulades, de les quals 193 complien amb tots els requisits. És la participació més alta de tots els concursos que ha fet fins ara l’Optimot.

Moltes gràcies pel vostre entusiasme.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Ja-tenim-els-deu-mems-guanyadors-del-ConcursOptimot14</Enllac>
<Clau1>Eines i recursos lingüístics generals</Clau1>
<Clau2>Informàtica i telecomunicacions</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Entitat2>Institut d'Estudis Catalans (IEC)</Entitat2>
<Entitat3>TERMCAT</Entitat3>
<Paraules>optimot, recursos, eines, qualitat, linguistica, catala,  digital</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3924</id>
<Titol>Política Lingüística completa Fils de conversa, recurs digital per promoure la conversa en català</Titol>
<Data>2022-03-03T00:00:00</Data>
<Text>Amb la publicació de la desena i última unitat de Fils de conversa, hi ha més de 300 activitats disponibles

La Secretaria de Política Lingüística ha publicat la desena i última unitat de Fils de conversa, recurs digital per promoure la conversa en català de forma lúdica. Amb aquesta nova unitat hi ha més de 300 activitats disponibles per estimular l’expressió oral a través de vídeos, àudios i imatges que es combinen amb activitats lúdiques i interactives que hi estan integrades.

La nova unitat porta per títol “De gran voldria ser” i proposa compartir il·lusions i històries de vida que il·luminin el futur. El fil 1, “Mira i parla”, tracta de diverses heroïnes que van aconseguir el seu somni amb dedicació i esforç. El fil 2, “Escolta i parla”, gira a l’entorn de la música i els músics. El fil 3, “Guaita i opina”, proposa recitar alguns poemes i parlar de llibres. Finalment, el fil 4, “Parlem-ne i fem” presenta diverses professions i, a partir d’un test, els usuaris podran trobar la professió que els sigui més adient.

Les unitats s’estructuren en 4 blocs anomenats Fils. Cadascun dels fils proposa activitats lúdiques per introduir vocabulari, fomentar la lectura, practicar estructures lingüístiques i comunicatives i, sobretot, facilitar la conversa.

Fils de conversa és accessible gratuïtament des de qualsevol dispositiu mòbil i va adreçat a participants en el programa Voluntariat per la llengua, a professorat i alumnat de català per practicar dins i fora de l’aula i a tothom qui vulgui aprendre i practicar el català.

Amb aquest material, la Secretaria de Política Lingüística dona resposta a la necessitat detectada a través del projecte ÈLIA (estratègies de llengua i aprenentatge) de disposar de materials en línia adreçats a persones que necessiten practicar el català i millorar-ne la competència oral, amb recursos de suport a la conversa i per promoure el diàleg.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Politica-Lingueistica-completa-Fils-de-conversa-recurs-digital-per-promoure-la-conversa-en-catala</Enllac>
<Clau1>Recursos per a l’ensenyament i aprenentatge de català</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>foment, catala, audiovisuals, digital, conversa, politica_linguistica</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3923</id>
<Titol>Propera presentació de tres llibres i dues activitats de lectura fàcil</Titol>
<Data>2022-03-03T00:00:00</Data>
<Text>El divendres 11 de març es presentaran tres nous llibres de Lectura Fàcil, dos en català i un en aranès. L’acte en línia serà presidit pel secretari de Política Lingüística, Francesc Xavier Vila, acompanyat de la codirectora de l’Associació Lectura Fàcil, Eugènia Salvador, i es podrà seguir a través del canal de Youtube de Llengua Catalana, a partir de les 12 del migdia.

Els llibres que es presenten són Solitud, Comptant núvols i Es invisibles. En aquest acte també es presentaran dues noves activitats del programa Llegir per parlar, llegir per aprendre basades en els dos primers llibres i que porten el mateix títol. Aquestes activitats promouen la lectura, el coneixement i l’ús de la llengua entre els aprenents de català per a adults.

A l’acte, intervindran Núria Pradas, autora de Comptant núvols; Núria Martí, que ha adaptat a Lectura Fàcil Solitud, de Caterina Albert; i Xavier Gutiérrez, traductor a l’aranès del llibre de Genís Sinca, Es invisibles.

Acord per garantir la lectura fàcil
El Departament de Cultura i l’Associació Lectura Fàcil van signar un conveni de col·laboració el 2012 perquè les publicacions tinguin en compte la necessitat d’oferir una versió en Lectura Fàcil o en Lectura Facilitadora, que ha permès editar 15 obres, dues de les quals en aranès.

La Secretaria de Política Lingüística dona suport a la publicació d’obres en Lectura Fàcil per promoure la lectura en català, especialment entre persones que l’estan aprenent.

La Lectura Fàcil és una metodologia per a crear i adaptar documents perquè siguin més fàcils d’entendre, i no tan sols n’afecta el text, sinó també les il·lustracions, el disseny o la maquetació. Són materials elaborats amb especial cura per ser llegits i entesos per persones que tenen dificultats lectores i/o de comprensió.

A més de les publicacions a les quals es dona suport, Política Lingüística elabora també un material didàctic relacionat amb aquests llibres per fomentar l’aprenentatge de la llengua a través de la lectura: la col·lecció Llegir per parlar, llegir per aprendre.

Per poder seguir l'acte cal fer-ne la inscripció prèvia.


L'acte en línia tindrà lloc el divendres 11 de març, a les 12 h</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Propera-presentacio-de-tres-llibres-i-dues-activitats-de-lectura-facil</Enllac>
<Clau1>Llibres, editorials, publicacions d’entitats i autors</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>llibres, catala, occita</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3922</id>
<Titol>‘Els amors de l'Anaïs’ i ‘Curvy Crew’, primeres estrenes en català del mes de març</Titol>
<Data>2022-03-02T00:00:00</Data>
<Text>Aquesta setmana s’estrenen als cinemes dos llargmetratges en català: ‘Els amors de l'Anaïs’, una divertida i fresca comèdia sobre l'amor i el desig, i ‘Curvy Crew’, el Documental del Mes de març. El doblatge i la subtitulació en català han rebut, respectivament, el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura. L’any 2021, 73 pel·lícules van comptar amb un ajut per al doblatge i la subtitulació en català de llargmetratges d'estrena en sales de cinema.

Els amors de l'Anaïs

La jove Anaïs té una relació que no acaba de rutllar i aleshores coneix en Daniel, un home madur que de seguida s’enamora d’ella. Però ell viu amb l’Émilie, una escriptora que fascina l’Anaïs per la seva seguretat. Uns fets inesperats l'obligaran a reconsiderar la seva manera d’entendre la vida.

Versió doblada al català distribuïda per Movie Films.

Curvy Crew. Caminar per trencar estereotips

El  primer llargmetratge documental de la directora Ida Joglar es projectarà subtitulat en català en format híbrid. De forma presencial, l’acolliran 40 sales de Catalunya, 2 de les Illes Balears i 8 del País Valencià, i en línia, 10 sales de Catalunya i 1 de les Illes Balears.

Un grup de vint dones creen una expedició al Kilimanjaro per desmentir que pujar muntanyes no està fet per a elles i, alhora, demostrar-se a si mateixes que estar grasses no els impedirà coronar el cim de l’Àfrica. Christa intenta per segona vegada fer el cim, però aquesta vegada ho aconsegueix acompanyada de les autoproclamades Curvy Kili Crew, que no es creien capaces de la proesa. Aquest és un documental que trenca amb els estereotips i posa davant d'un mirall la pressió social i el repte de l’autoacceptació que pateixen les persones amb un cos no normatiu a través d'entrevistes íntimes i dosis d’humor.

El Docs del Mes és una iniciativa de l’empresa Parallel 40, nascuda en el marc del projecte europeu CinemaNet Europa, l’any 2004, que té l’objectiu d’apropar el gènere documental al màxim nombre d’espectadors possible, d’augmentar el nombre de sales que vulguin programar cinema documental de qualitat i de contribuir a crear en la població un hàbit de consum del documental a través d’una oferta regular més enllà dels festivals.

Consulteu les sales a la cartellera de Cinema en català de la Secretaria de Política Lingüística.

Impuls al doblatge i la subtitulació en català

El Departament de Cultura impulsa el doblatge i la subtitulació en català de produccions audiovisuals amb subvencions a les distribuïdores per augmentar l’oferta cinematogràfica en llengua catalana a les sales d’exhibició, a les plataformes digitals i en format físic. L’any 2021 s’han doblat o subtitulat en català, amb el suport de Política Lingüística, més de 2.000 continguts audiovisuals per a sales, plataformes, Blu-ray, DVD i festivals.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Els-amors-de-lAnais-i-Curvy-Crew</Enllac>
<Clau1>Cinema i audiovisuals</Clau1>
<Clau2>Traductologia</Clau2>
<Clau3>Cultura</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Paraules>cinema, subtitols, doblatge, cultural, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3921</id>
<Titol>La consellera Garriga reuneix per segon cop la Comissió Tècnica de Política Lingüística</Titol>
<Data>2022-03-01T00:00:00</Data>
<Text>La Comissió, presidida per la consellera de Cultura i encapçalada també pel secretari de Política Lingüística, convoca tots els departaments de la Generalitat i permet treballar el foment del català des de tots els àmbits

El Departament de Cultura ha reunit avui en segona sessió la Comissió Tècnica de Política Lingüística amb la intenció de treballar des de tots els àmbits del Govern per assegurar el present i el futur de la llengua catalana. La Comissió Tècnica és l’eina que té la secretaria de Política Lingüística per convocar tots els departaments de la Generalitat i treballar conjuntament pel foment del català.

La reunió d’avui ha servit per fer el seguiment de les polítiques lingüístiques transversals de la Generalitat i per continuar treballant en les previsions i objectius que planteja la posada en marxa del Pacte Nacional per la Llengua, un dels altres projectes importants en què està compromès el Govern en el marc de l’actualització de les polítiques de foment del català.

El secretari de Política Lingüística, F. Xavier Vila, ha repassat l’evolució sociolingüística recent de Catalunya i ha exposat les línies d’actuació principals que han de dur a terme tots els departaments. Aquestes línies d’actuació són sobretot: l’anàlisi de la situació dels reptes que la llengua catalana té en cada àmbit; la revisió i actualització dels mecanismes existents o emprats anteriorment, i el disseny conjunt de les noves iniciatives.

En la trobada d’avui s’ha explicat en profunditat l’informe del Pacte Nacional per la Llengua, parant atenció al desenvolupament extens del procés participatiu arreu de tota Catalunya i posant en comú com tots els àmbits del Govern poden ajudar a fer-lo possible. També s'han renovat els coordinadors i membres de la Xarxa Tècnica de Política Lingüística.
El compromís de la conselleria és reunir aquesta comissió cada quatre mesos per tal de coordinar i fer un seguiment de les dades i les actuacions de foment de la llengua que es duen a terme al Govern

La Comissió Tècnica de Política Lingüística és l’òrgan col·legiat encarregat de garantir, mitjançant la Xarxa Tècnica de Política Lingüística, l'aplicació homogènia per part de tots els departaments de l'Administració de la Generalitat de la normativa lingüística i dels acords que adopti el Govern en aquesta matèria, així com d'acordar els mecanismes de cooperació en la implantació de polítiques lingüístiques interdepartamentals.

La Comissió pot fer propostes al Govern en relació amb les mesures en matèria de política lingüística que consideri oportunes. Està presidida per la consellera de Cultura, i en són vocals les persones titulars de les secretaries generals de tots els departaments i la persona titular de la Secretaria de Política Lingüística.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/La-consellera-Garriga-reuneix-per-segon-cop-la-Comissio-Tecnica-de-Politica-Lingueistica</Enllac>
<Clau1>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>politica_linguistica, reunio, catala, foment, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3920</id>
<Titol>Nextus, la plataforma educativa en català de documentals en VOSC</Titol>
<Data>2022-02-28T00:00:00</Data>
<Text>Projecte de DocsBarcelona amb la col·laboració del Thessaloniki International Film Festival i el DOK FEST Munich

Aquest any 2022, la plataforma en línia Nextus de documentals per a l’àmbit de l’educació estarà disponible a sis països. Aquesta plataforma creada a Catalunya destaca i promociona pel·lícules documentals de qualitat i subtitulades en cinc idiomes, entre els quals el català, amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura.

El projecte va arrencar el setembre 2021 de la mà de tres escoles a la Bisbal d’Empordà, Munic i Salònica, i ara ja es fa servir a 45 centres de l’Estat espanyol, Alemanya i Grècia, arribant a 315 docents i 7.500 alumnes. Es preveu que properament s’estengui també a França, Irlanda i Portugal.

Actualment ofereix 31 pel·lícules documentals, 636 clips i 185 col·leccions com a recurs pedagògic per aprofundir sobre les diverses matèries que es treballen en centres educatius de tot tipus: instituts, universitats, escoles d’adults, etc. El material disponible és avalat per un equip pedagògic multidisciplinari.

Tota la interfície de Nextus està disponible en català, castellà, anglès, alemany i grec i tots els continguts audiovisuals ofereixen subtítols en aquestes cinc llengües. El web incorpora un cercador per trobar els continguts per àmbits temàtics, col·leccions, edat i format. A més, es poden projectar a les aules amb finalitats educatives perquè se n’han obtingut els drets.

1917, The Real October; African Mirror; Bauhaus Spirit: 100 Years of Bauhaus; Beneath the Olive Tree; Endlich Tacheles; Fascism Inc.; I Love You All; Mendil; Pripyat; Silent Witness; The Balcony; The Other Side of Everything; The Valley; There Was No Other Way; This Ain't California i Un spécialiste són alguns dels documentals que s’han subtitulat en català amb suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura.

Aquesta iniciativa és liderada per Docs Barcelona, Festival Internacional de Cinema Documental, amb la col·laboració del Festival Thessaloniki International Film Festival i el DOK FEST Munich. Té el suport del Departament de Cultura per a la subtitulació en català, d’Europa Creativa/MEDIA, de l’Ajuntament de Barcelona i del Ministeri de Cultura i Esports.

Trobareu informació actualitzada sobre cinema a la pàgina de Cinema en català de la Secretaria de Política Lingüística.

La plataforma en català ofereix tots els continguts en versió original subtitulada en català</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Nextus-la-plataforma-educativa-en-catala-de-documentals-en-VOSC</Enllac>
<Clau1>Cinema i audiovisuals</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Plataforma Nextus</Entitat1>
<Paraules>documentals, catala, pel·lícules, educacio</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3919</id>
<Titol>‘Ainbo: La guerrera de l’Amazones’ s’estrena en català aquest divendres</Titol>
<Data>2022-02-25T00:00:00</Data>
<Text>Aquest divendres s’estrena als cinemes ‘Ainbo: La guerrera de l’Amazones’. Aquesta obra s’estrena doblada al català amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura. L’any 2021, 73 pel·lícules van comptar amb un ajut per al doblatge i la subtitulació en català de llargmetratges d'estrena en sales de cinema.

La petita Ainbo viu a la selva amazònica amb el poder de transformar el cor més fosc. Ben acompanyada d’un armadillo i un tapir, l’arquera és cridada pels esperits a salvar el seu poble enfront del poder destructor de l’home blanc.

Movie Films distribueix aquesta pel·lícula d’animació peruana doblada al català a les següents sales:

JCA Cinemes Lleida – Alpicat (Alpicat)
Cinemes Girona (Barcelona)
Cines Verdi (Barcelona)
Cinesa Diagonal (Barcelona)
Cinesa Diagonal Mar (Barcelona)
Cinesa SOM Multiespai (Barcelona)
MCB Cinema Calafell (Calafell)
Cines FULL (Cornellà de Llobregat)
Odeon Llobregat (Cornellà de Llobregat)
ACEC CAT Cines Figueres (Figueres)
Cinemes Albèniz Centre (Girona)
Ocine Girona (Girona)
ACEC Cines Bages Centre (Manresa)
Cinesa Mataró Parc (Mataró)
ACEC Cines Olot (Olot)
Cines Axion (Reus)
Ocine Roquetes (Roquetes)
Cinemes Roses (Roses)
ACEC Cines Imperial (Sabadell)
Odeon Multicines Girona (Salt)
Ocine Sant Celoni – Altrium (Sant Celoni)
CineBaix (Sant Feliu de Llobregat)
Cinemes Majèstic (Tàrrega)
Cinesa Parc Vallès (Terrassa)
JCA Cinemes Tarragona – Valls (Valls)
Multicines Sucre (Vic)
Odeon Multicines Vilanova (Vilanova i la Geltrú)
Cinemes Illa Carlemany de Les Escaldes (Escaldes-Engordany, Andorra)
En trobareu més informació a la cartellera de Cinema en català de la Secretaria de Política Lingüística.

Impuls al doblatge i la subtitulació en català

El Departament de Cultura impulsa el doblatge i la subtitulació en català de produccions audiovisuals amb subvencions a les distribuïdores per augmentar l’oferta cinematogràfica en llengua catalana a les sales d’exhibició, a les plataformes digitals i en format físic. L’any 2021 s’han doblat o subtitulat en català, amb el suport de Política Lingüística, més de 2.000 continguts audiovisuals per a sales, plataformes, Blu-ray, DVD i festivals.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Ainbo-La-guerrera-de-lAmazones-sestrena-en-catala-aquest-divendres</Enllac>
<Clau1>Cinema i audiovisuals</Clau1>
<Clau2>Traductologia</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Entitat2>Departament de Cultura</Entitat2>
<Paraules>catala, cinema, cultural, NP, doblatge</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3918</id>
<Titol>Optimot obre un concurs de mems sobre llengua</Titol>
<Data>2022-02-23T00:00:00</Data>
<Text>El servei d’atenció personalitzada de l’Optimot (SAP) celebra 14 anys de la seva posada en marxa amb un concurs de mems. Per participar-hi, cal publicar entre el 23 de febrer i el 2 de març mems en piulades en què consti l’etiqueta #ConcursOptimot14 i les mencions dels comptes @optimotcat, @llenguacatalana, @iec i @termcat.

Els mems han d’estar relacionats amb qualsevol tema de llengua (vocabulari, gramàtica, terminologia, convencions, traducció, literatura, etc.). També han de ser lingüísticament correctes i el contingut no pot ser ofensiu o inapropiat. Es poden utilitzar pàgines especialitzades en creació de mems com aquesta i es poden prendre d’exemple els mems publicats per Optimot amb l’etiqueta #dimemcres.

Entre totes les piulades que compleixin els requeriments, un jurat amb representants de les tres institucions que componen l’Optimot seleccionarà les deu piulades més creatives. El veredicte es farà públic el dia 3 de març.

Els premis per a les piulades guanyadores seran els següents:

Les cinc piulades més creatives rebran una subscripció anual a FilminCAT i un exemplar de la Gramàtica bàsica i d’ús de la llengua catalana, de l’Institut d’Estudis Catalans.
Les piulades seleccionades del sisè al desè lloc rebran una subscripció anual a FilminCAT.
Cada concursant pot participar amb tantes piulades com vulgui però només pot optar a un premi, que no es pot bescanviar pel seu valor en metàl·lic.

L’Optimot i els tres organismes que l’integren (Secretaria de Política Lingüística, Centre de Terminologia TERMCAT i Institut d’Estudis Catalans) convoquen el concurs amb motiu del catorzè aniversari del servei d’atenció personalitzada de l’Optimot (SAP). Des de la posada en marxa el febrer de 2008, ja ha resolt més de 80.500 consultes.

Els mems s'han de publicar a twitter fins al 2 de març</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Optimot-obre-un-concurs-de-mems-sobre-llengua</Enllac>
<Clau1>Lingüística</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>politica_linguistica, normativa</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3917</id>
<Titol>Govern, partits i entitats donen la sortida al debat públic del Pacte Nacional per la Llengua</Titol>
<Data>2022-02-23T00:00:00</Data>
<Text>Des de febrer fins a juliol, el Govern organitzarà sessions participatives arreu de tota Catalunya, i convida a tota la ciutadania a organitzar conferències i activitats

El president de la Generalitat, Pere Aragonès i Garcia, ha presidit la primera trobada del Pacte Nacional per la Llengua aquest dimarts 22 de febrer. La reunió ha comptat amb la participació del vicepresident del Govern i conseller de Polítiques Digitals i Territori, Jordi Puigneró; la consellera de Cultura, Natàlia Garriga; el secretari de Política Lingüística, Francesc Xavier Vila; representants dels partits polítics que formen part del Pacte, sociolingüistes, entitats membres del Consell Social de la Llengua Catalana, així com altres entitats representatives del foment de la llengua.

Durant aquesta primera reunió s'ha presentat un informe acadèmic sobre la situació de la llengua realitzat per set acadèmics de diverses universitats catalanes i de l’Institut d’Estudis Catalans. D’aquesta manera es dona la sortida al procés participatiu del Pacte Nacional per la Llengua adreçat a institucions, entitats i ciutadans. Un procés de reflexió i debat per tal d’assolir el màxim consens possible.

Inici del procés participatiu

La fase de debat públic i procés participatiu s’estendrà des del febrer fins al juliol. Un cop publicat l’informe acadèmic, el Govern n’organitzarà sessions de presentació arreu de Catalunya i organitzarà també taules rodones sobre els diversos eixos que vertebraran el debat amb la finalitat d’informar, estimular la reflexió i invitar a la presentació de propostes. Així mateix, es convidarà les entitats a organitzar conferències i activitats al voltant del procés participatiu.

A partir de l’1 d’abril s’obriran els canals per a la presentació de propostes, que es podran fer a títol personal, però també en el marc de sessions deliberatives organitzades pel Govern o de sessions autogestionades que podran organitzar entitats o col·lectius amb materials que trobaran al web del pacte. S’admetran propostes fins al 30 de juny, data en què finalitzarà la fase de participació. A la tardor es farà un retorn d’informació a la ciutadania i es lliuraran els resultats a la taula del Pacte Nacional perquè s’incloguin en la discussió i l’elaboració de l’acord polític.

El punt de partida d’aquest procés participatiu és informar i reflexionar sobre la situació de la llengua catalana. Ha estat dissenyat amb diversos objectius, com facilitar el dret a participar i millorar la qualitat democràtica de la política lingüística, recollir propostes per a la millora de la situació de la llengua, la revisió dels discursos i de les polítiques lingüístiques, i també aconseguir deliberacions de qualitat. Finalment, s’espera renovar els compromisos lingüístics i conscienciar les institucions, entitats, empreses i la ciutadania en general de l’impacte que tenen els seus hàbits i actituds.

El debat es vertebrarà en dotze eixos per aconseguir una reflexió global. Els nou primers eixos es focalitzen en àmbits socials: administracions públiques; món educatiu i de recerca; cohesió social i acolliment; món de la cultura; món audiovisual i mitjans de comunicació; món digital i tecnologies de la llengua; món socioeconòmic i laboral; salut i serveis assistencials; lleure, esport i món associatiu. També hi ha dos eixos de caràcter més territorial: relacions entre els territoris de llengua catalana; i àmbit estatal, europeu i internacional. I finalment, el dotzè eix tractarà la qualitat de la llengua.

Un marc sociolingüístic igualitari per a la llengua catalana

L’equip que ha elaborat l’informe ha estat coordinat per Isidor Marí i Miquel Àngel Pradilla, membres de l’Institut d'Estudis Catalans. La resta de components que hi han participat són Avel·lí Flors-Mas i Eva Pons de la Universitat de Barcelona, Maria Corominas de la Universitat Autònoma de Barcelona, Natxo Sorolla de la Universitat Rovira i Virgili, i Maite Melero del Barcelona Supercomputing Center i la Universitat Pompeu Fabra. L’estudi respon a l’encàrrec derivat d’una resolució del Parlament de Catalunya que el setembre de 2021 va instar el Govern a promoure un pacte nacional per la llengua catalana i encarregar una recerca universitària per fer un diagnòstic sobre el coneixement i els usos de la llengua catalana en diversos àmbits socials, com l’educatiu, l’universitari, el judicial o el comercial.

Continguts i objectius

El document presentat ofereix una valoració objectiva de la situació sociolingüística i jurídica de la llengua catalana, centrada a Catalunya, en el marc del context plurilingüe de la nostra societat i en connexió amb els factors interns i externs que influeixen en la seva evolució. El text constitueix una base per al debat parlamentari i públic sobre les dificultats actuals de la llengua catalana i les formes idònies de superar-les. A més, inclou un ventall de possibles actuacions, des de diferents nivells i en àmbits diversos, a partir primordialment de les iniciatives que adoptin les institucions i la societat de Catalunya, però amb la possibilitat d’incidir en tots els aspectes més amplis que condicionen el futur i la igualtat de la nostra comunitat lingüística.

Context internacional

L’informe constata que l’evolució del coneixement i l’ús de la llengua catalana no és resultat tan sols d’unes dinàmiques internes de la societat de Catalunya, ni del conjunt de la comunitat lingüística, sinó que en gran part es deu als efectes derivats de transformacions de caràcter global com l’expansió del mercat mundial, els grans fluxos migratoris intercontinentals, l’aparició d’un ciberespai global o la irrupció de les tecnologies de la informació i la comunicació en la vida quotidiana. Aquesta evolució s’inscriu en una crisi mundial de la diversitat lingüística i cultural, i les mesures necessàries per contrarestar-ne els efectes depenen en gran mesura de l’actuació de les institucions estatals i internacionals.

Demografia

Els estudis sobre la transmissió lingüística mostren que, a Catalunya, el català amplia el seu ús en l’àmbit familiar. Per tant, el català no es pot considerar una llengua amenaçada o en fase de substitució perquè aquestes situacions es donen quan els parlants deixen de transmetre-la als fills. Amb tot, els avenços en la transmissió lingüística intergeneracional i en l’aprenentatge escolar del català no han pogut compensar els efectes de la incorporació de la nova immigració no catalanoparlant. Aquest fenomen excepcional per la magnitud —1,5 milions de nous ciutadans —, per la rapidesa —en dues dècades — i per l’heterogeneïtat de la població nouvinguda explica el retrocés percentual del coneixement i l’ús de la llengua catalana, en donar-se dintre d’un procés inacabat d’inclusió social i de recuperació de la llengua catalana.

Estatus legal

Des de la perspectiva jurídica, l’actual oficialitat del català està lluny dels objectius de garantia de l’ús normal de la llengua en tots els àmbits que fixa la legislació autonòmica. En primer lloc, no es garanteix constitucionalment una posició d’igualtat o condicions d’equitat respecte de l’estatus oficial de la llengua castellana. A més, l’Estat tendeix, a través de la legislació o d’altres tipus d’instruments polítics o de gestió, a protegir la presència gairebé exclusiva del castellà en l’espai estatal, europeu i internacional. Finalment, el discurs judicial habitualment considera prevalents d’altres principis o interessos per damunt de la protecció de les llengües oficials pròpies, i desvirtua el sentit i abast de la tradició jurídica catalana en aquest àmbit, amb l’afectació dels consensos polítics que les sostenen.

Àmbits

L’informe exposa les dades sobre la situació del català en diversos àmbits d’especial incidència per a l’accés al coneixement i l’ús de les llengües oficials com l’ensenyament, el mercat, la comunicació, la cultura i el lleure, en els quals el nivell de presència del català és desigual.

Cultura

Aquestes diferències són molt evidents, per exemple, en l’àmbit cultural, en el qual hi ha sectors, com el del teatre, on oferta i consum en català són majoritaris. En el llibre i la música, el català mostra un gran marge de millora. I en el món del cinema i del videojoc, la seva presència és altament deficitària. En aquest context, el Departament de Cultura ja ha anunciat que enguany ha augmentat el pressupost dedicat a l’audiovisual fins als 25M€, la xifra més alta que ha dedicat mai a aquest àmbit. Cultura també ha creat la Direcció General d’Innovació i Cultura Digital, amb la intenció de donar suport a l’àmbit del videojoc català, entre altres.

Repte digital

El català té una presència relativa alta a internet i bon dinamisme en la creació de nous continguts, però cal afavorir el posicionament, la visibilització i la generació a les xarxes socials de continguts en català atractius per als joves. Cal revertir la presència marginal del català en el oferta de vídeo a petició i dotar la CCMA de capacitat per atraure les audiències, incloses les infantils i juvenils, en els formats i canals més adequats, per compensar les grans empreses tecnològiques que tendeixen a considerar l’estat espanyol com un sol mercat lingüístic, en el marc de la globalització que realimenta l’hegemonia de les llengües globals.

Educació

L’anàlisi de la llengua en l’àmbit educatiu planteja enfocaments diferents en tres sectors. En l’educació no universitària, la proporcionalitat en l’ús vehicular de les llengües s’ha de valorar d’acord amb la consecució dels objectius de capacitació lingüística, i no per les hores teòriques de docència en cada llengua. En l’àmbit universitari, cal blindar determinats àmbits o nínxols funcionals com a espais d’ús predominant del català i assegurar la capacitació lingüística en consonància amb l’objectiu de competència multilingüe i intercultural que propugna la construcció de l’espai universitari europeu. En el camp de l’ensenyament de català per a adults es detecta que l’acció del Consorci per a la Normalització Lingüística queda aïllada de la resta de polítiques d’acollida i integració i en conseqüència cal promoure l’aprenentatge del català en espais i horaris laborals, tot apel·lant a la responsabilitat social corporativa de les empreses.

Consum i treball

La utilitat dels coneixements de català com a recurs d’inclusió i ascens social s’evidencia en nombrosos estudis. A més, prop del 70 % dels consumidors voldrien que les marques usessin més el català en àmbits com la publicitat, les xarxes socials, l’etiquetatge, l’atenció telefònica o els webs. En canvi, l’ús del català en el mercat es troba molt per sota d’aquesta expectativa, tant pels obstacles a l’establiment d’obligacions lingüístiques individuals com pel model econòmic actual, que es caracteritza per una gran obertura als fluxos internacionals, en la qual destaca el pes destacat del sector turístic i l’atracció de grans contingents de treballadors immigrats d’orígens lingüístics i culturals molt diversos. Més enllà de les mesures legals, cal un compromís amb els grans agents socioeconòmics per estendre l’ús del català com una part inherent de la qualitat del producte o servei i, al capdavall, de la satisfacció dels clients i usuaris. A tal fi, cal facilitar l’accés a l’aprenentatge del català i fer que sigui present en tots els processos de formació professional i ocupacional i també generalitzar el reconeixement i la valoració de les competències adquirides en llengua catalana en els processos de selecció de personal.

Salut

En aquesta línia, l’estudi també hi destaca el camp de l’atenció sociosanitària on encara resulta més imprescindible que els processos de formació, selecció i assignació dels llocs de treball assegurin la competència del personal en les llengües oficials, perquè no sols és un principi d’igualtat i de qualitat del servei, sinó que és part indissociable de la competència professional.

Comunitat lingüística

L’informe assenyala la fragmentació territorial com un dels grans inconvenients de les dinàmiques de recuperació de les funcions de la llengua catalana. La capacitat de represa i impuls de la llengua depenen en gran part de l’establiment d’una institució conjunta i permanent de cooperació entre tots els territoris de parla catalana a nivell acadèmic, cultural, executiu i parlamentari, que asseguri la continuïtat interterritorial, funcional i referencial del conjunt de la comunitat, com a espai compartit en l’accés a les principals funcions públiques de la llengua.

Calendari

Una vegada presentat l’informe, s’iniciarà la fase de reflexió i recollida de propostes. Des del mes de març fins al juny, la Secretaria de Política Lingüística i la Comissió Tècnica de Política Lingüística organitzaran, juntament amb altres institucions i entitats de diversos sectors, activitats per exposar els reptes del català, reflexionar sobre la situació de la llengua i recollir propostes de millora. A més, tothom podrà col·laborar a través del procés obert a la participació ciutadana a través del web pacteperlallengua.gencat.cat. La previsió és que a la tardor d’enguany s’assoleixi un acord en el marc del grup de treball pel Pacte Nacional per la Llengua. Aquest procés, ha de conduir a la signatura el mes de desembre d’un document, el Pacte Nacional per la Llengua, que serà la base per al futur pla de política lingüística pluriennal.

Pacte Nacional per la Llengua

Els objectius del Pacte Nacional per la Llengua són incrementar els nivells de coneixement col·lectiu de la llengua; facilitar al màxim el seu ús en tots els sectors, tot parant especial atenció als àmbits més rellevants en què té menys presència, així com potenciar l’adopció del català entre les persones que no el tenen com a llengua de partida. Per aconseguir-ho, es parteix del diagnòstic de la situació actual de la llengua catalana i del debat i acord que ha de permetre dissenyar i dur a terme una política lingüística més transversal, més participativa i consensuada amb les forces polítiques, les organitzacions, les entitats i, en general, amb tota la població.

La Secretaria de Política Lingüística presenta l’informe acadèmic sobre la situació de la llengua dut a terme per un grup de set experts independents</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Govern-partits-i-entitats-donen-la-sortida-al-debat-public-del-Pacte-Nacional-per-la-Llengua</Enllac>
<Clau1>Dinamització lingüística</Clau1>
<Clau2>Administració autonòmica</Clau2>
<Clau3>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Govern (Generalitat de Catalunya)</Entitat1>
<Entitat2>Departament de Cultura</Entitat2>
<Entitat3>SPL</Entitat3>
<Paraules>govern, politica_linguistica, foment, us, partits, ocatala</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3916</id>
<Titol>La Fundació Dr. Antoni Esteve i el TERMCAT presenten un diccionari multilingüe amb 500 termes relacionats amb la COVID-19</Titol>
<Data>2022-02-23T00:00:00</Data>
<Text>La Fundació Dr. Antoni Esteve i el TERMCAT presenten el Diccionari multilingüe de la COVID-19: cinc-cents termes per a entendre la pandèmia, una obra elaborada amb el suport del Departament de Salut de la Generalitat de Catalunya, i la col·laboració de la Societat del Diccionari Enciclopèdic de Medicina SocDEMCAT i d’un extens equip d’especialistes, que s’ofereix alhora en format electrònic i també en edició en paper.

El diccionari, adreçat  tant a professionals de l’àmbit com a la població en general, recull 500 termes relatius a la pandèmia de la COVID-19, com ara taxa de contagis, confinament, EPI, test d’antígens, anticòs, soca, variant, immunitat de grup, etc., definits en català i amb equivalents en 9 llengües: occità, basc, gallec, castellà, anglès, francès, portuguès (amb les variants de Portugal i del Brasil), neerlandès i àrab. Aquests equivalents han estat aportats per experts de cada llengua, provinents d’entitats com Cosnautas, l’Institut d’Estudis Aranesi, Osakidetza (el Servei Basc de Salut), TERMIGAL (el Centre de Terminologia Gallec), Tremédica i UZEI (el Centre de Terminologia Basc), o amb contribucions a títol individual.

Sota la coordinació de Maria Antònia Julià, Elisabet Serés i Fèlix Bosch, un ampli equip d’especialistes ha col·laborat en la preparació de l’obra, que ha partit del Diccionari de la COVID-19, elaborat pel TERMCAT. Entre els participants hi ha María Verónica Saladrigas, Fernando A. Navarro, Paz Gómez Polledo y Laura Munoa, vinculats a Tremédica (Asociación Internacional de Traductores y Redactores de Medicina y Ciencias Afines) i autors de Diccionario de covid-19 (EN-ES).

El diccionari s’ofereix de manera gratuïta des del web de la Fundació Dr. Antoni Esteve, en format descarregable. El contingut es pot consultar també en línia en el Diccionari de la COVID-19 del web del TERMCAT, i serà aquesta obra la que continuarà actualitzant-se a mesura que es consideri necessari. Es preveu fer un acte de presentació de la publicació en paper en les properes setmanes.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/La-Fundacio-Dr.-Antoni-Esteve-i-el-TERMCAT-presenten-un-diccionari-multilinguee-amb-500-termes-relacionats-amb-la-COVID-19</Enllac>
<Clau1>Sanitat</Clau1>
<Clau2>Terminologia</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>TERMCAT</Entitat1>
<Entitat2>Fundació Dr. Antoni Esteve</Entitat2>
<Paraules>catala, terminologia, salut, diccionari</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3915</id>
<Titol>President Aragonès: "El Pacte Nacional per la Llengua ha de ser un dels grans instruments de consens de Catalunya"</Titol>
<Data>2022-02-22T00:00:00</Data>
<Text>El cap de l’Executiu dona la sortida al procés participatiu del Pacte Nacional per la Llengua

El president de la Generalitat, Pere Aragonès, ha donat avui la sortida al procés participatiu del Pacte Nacional per la Llengua, que segons ha explicat “ha de ser un dels grans instruments de consens de les properes dècades a Catalunya”. El cap de l’executiu ha recordat durant la seva intervenció que aquest pacte “és una de les prioritats del Govern, és una aposta estratègica que volem que permeti fer avançar la llengua catalana com a eina de cohesió i progrés social del país”.

La reunió, que s’ha celebrat aquesta tarda al Palau de la Generalitat, és la primera trobada del Pacte Nacional per la Llengua i ha  comptat amb la participació del president Aragonès, del vicepresident del Govern i conseller de Polítiques Digitals i Territori, Jordi Puigneró; la consellera de Cultura, Natàlia Garriga; el secretari de Política Lingüística, Francesc Xavier Vila; representats dels partits polítics que formen part del Pacte, sociolingüistes, entitats membres del Consell Social de la Llengua Catalana, així com altres entitats representatives del foment de la llengua

Tal i com ha explicat el president de la Generalitat, “la llengua catalana ha definit la nostra identitat col·lectiva i ha estat un dels ciments de la societat catalana, que és una societat diversa, i plural”. Per generar un “gran consens”, el cap de l’Executiu ha subratllat la importància d’impulsar un procés participatiu que busqui la implicació de la ciutadania perquè “si la llengua catalana ha sobreviscut, sense un estat al darrera i amb una història extremadament difícil, ha estat perquè hi ha una societat que l’ha sentida seva”.

En el mateix acte, la consellera de Cultura, Natàlia Garriga, ha afegit que "en aquesta legislatura hem entrat en una nova etapa pel que fa a la política lingüística". Tal i com ha explicat, “el Pacte Nacional per la Llengua és un projecte de país, i defineix la voluntat d’aquest Govern de tractar els temes relacionats amb el català d’una manera frontal, transversal, dialogant i oberta, incloent-hi els màxims agents polítics i socials possibles”.  "Estem emprenent un camí de millores en les polítiques lingüístiques, que es desenvoluparan en els propers anys i que tindran els seus resultats", ha sentenciat la consellera de Cultura.

Durant aquesta trobada, que s’ha celebrat al Palau de la Generalitat, el secretari de Política Lingüística, Francesc-Xavier Vila, ha presentat l’informe acadèmic “Un marc sociolingüístic igualitari per a la llengua catalana” perquè tal i com ha precisat la consellera Garriga, “la voluntat és encetar un debat positiu i orientat a propostes constructives”. Un document elaborat per experts de reconegut prestigi que identifica els reptes principals per al futur de la llengua catalana i suggereix les vies més indicades per afrontar-los.  Aquest informe servirà de base per al debat públic i el procés participatiu del Pacte Nacional per la Llengua, amb la voluntat que aquest procés tingui una base rigorosa sobre la situació de la llengua.

Així doncs, la presentació d’aquest informe ha suposat l'inici del procés participatiu del Pacte Nacional per la Llengua, que neix amb la voluntat d’aconseguir un acord de gran consens i suport. Una vegada presentat l’informe, s’iniciarà la fase de reflexió i recollida de propostes. Des del mes de març fins al juny, la Secretaria de Política Lingüística i la Comissió Tècnica de Política Lingüística organitzaran, juntament amb altres institucions i entitats de diversos sectors, activitats per exposar els reptes del català, reflexionar sobre la situació de la llengua i recollir propostes de millora. A més, tothom podrà col·laborar a través del procés obert a la participació ciutadana a través del web pacteperlallengua.gencat.cat. La previsió és que a la tardor d’enguany s’assoleixi un acord en el marc del grup de treball pel Pacte Nacional per la Llengua. Aquest procés, ha de conduir a la signatura el mes de desembre d’un document, el Pacte Nacional per la Llengua, que serà la base per al futur pla de política lingüística pluriennal. 

Pacte Nacional 

Els objectius del Pacte Nacional per la Llengua són incrementar els nivells de coneixement col·lectiu de la llengua; facilitar al màxim el seu ús en tots els sectors, tot parant especial atenció als àmbits més rellevants en què té menys presència, així com potenciar l’adopció del català entre les persones que no el tenen com a llengua de partida. Per aconseguir-ho, es parteix del diagnòstic de la situació actual de la llengua catalana i del debat i acord que ha de permetre dissenyar i dur a terme una política lingüística més transversal, més participativa i consensuada amb les forces polítiques, les organitzacions, les entitats i, en general, amb tota la població. 

“Volem fer avançar la llengua catalana com a eina de cohesió i progrés social del país”</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/President-Aragones-El-Pacte-Nacional-per-la-Llengua-ha-de-ser-un-dels-grans-instruments-de-consens-de-Catalunya</Enllac>
<Clau1>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau1>
<Clau2>Administració autonòmica</Clau2>
<Clau3>Dinamització lingüística</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Govern (Generalitat de Catalunya)</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>politica_linguistica, govern, catala, NP, foment</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3914</id>
<Titol>Trenta actes presencials i sis vídeos a les xarxes per commemorar el Dia Internacional de la Llengua Materna</Titol>
<Data>2022-02-21T00:00:00</Data>
<Text>Alumnes del CPNL comparteixen frases fetes en les seves llengües i n’expliquen la similitud amb expressions catalanes en sis vídeos divulgatius
La Secretaria de Política Lingüística i el Consorci per a la Normalització Lingüística (CPNL) commemoren avui, 21 de febrer, el Dia Internacional de la Llengua Materna visibilitzant la diversitat lingüística de l’alumnat i dels participants del Voluntariat per la llengua (VxL) i la riquesa cultural que suposa compartir aquest patrimoni.

Durant tota la setmana i amb l’etiqueta #DILM2022, el CPNL difondrà a les xarxes socials 6 vídeos protagonitzats per alumnes dels cursos de català i aprenents del Voluntariat per la llengua (VxL), que comparteixen expressions pròpies en la seva llengua d’origen. Així, es poden conèixer quines expressions s’utilitzen al Japó per desitjar sort i prosperitat a la gent que marxa de la seva terra; quins aforismes recomanen prudència a Ghana o a Euskadi, o quines dites populars es fan servir a Bolívia, al Pakistan o al Marroc, sempre relacionades amb la realitat de cada lloc.    

Es tracta d’una iniciativa que pretén visualitzar la riquesa cultural que suposa el patrimoni lingüístic tan present entre alumnes dels cursos de català i participants del VxL. I és que en els alumnes del CPNL hi ha presència de més de 80 llengües diferents. Entre elles, segons el nombre d'alumnat que les parla, destaquen el castellà, l’àrab, el català, l’amazic, el portuguès, l’anglès, el rus, l’italià, el romanès, el francès, l’urdú o el xinès mandarí.

Acte col·lectiu a Tarragona
Tarragona acull avui l’acte de commemoració del DILM organitzat pel Departament de Cultura, el Departament d’Educació, el Consorci per a la Normalització Lingüística i la Universitat Rovira i Virgili. Comptarà amb la participació d’alumnes de català amb diferents llengües d’origen (amazic, anglès, àrab, francès, gallec, gal·lès, romanès, polonès i wòlof) que compartiran una frase feta en la seva llengua amb les persones assistents a l’acte. En un entorn lúdic, es convidarà el públic a endevinar-ne el significat, i després els alumnes l’explicaran i donaran una frase feta amb un sentit equivalent en català.

La llengua de signes catalana també serà protagonista de l’acte d’enguany, no només perquè l’acte serà accessible en LSC, sinó també perquè es comptarà amb la intervenció d’una persona signant i amb la del grup musical tarragoní Roba Estesa, que explicaran la seva experiència amb aquesta llengua. La cloenda acabarà amb la projecció del vídeo d’una cançó del grup, interpretada també en llengua de signes.

L’acte tindrà lloc a les 18 hores, a la sala d’actes dels Serveis Territorials de Cultura i serà retransmès en directe pel canal de Llengua catalana a Youtube.

Una trentena d’actes presencials arreu de Catalunya
Aprofitant la commemoració internacional, els diferents centres de normalització lingüística del CPNL organitzen actes o col·laboren en iniciatives socioculturals del territori que contribueixen a difondre l’objectiu de fer visible la riquesa cultural de les llengües. Presentacions de llibres, activitats lúdiques al voltant de la llengua, xerrades, hores del conte o tallers especialitzats són algunes mostres de la trentena de propostes arreu del territori, que es poden consultar a través de l’agenda.

La commemoració del Dia Internacional de la Llengua Materna, aprovada per la Conferència General de la UNESCO el novembre de 1999, té com a objectiu promoure i protegir el multilingüisme i la diversitat cultural, i neix en record dels estudiants i activistes pakistanesos que el 21 de febrer de 1952 van ser assassinats a trets per la policia quan es manifestaven a Dhaka (actualment Bangladesh) en favor de la seva llengua, el bangla. Enguany, el tema del Dia Internacional de la Llengua Materna és "L’ús de la tecnologia per a l’aprenentatge multilingüe: desafiaments i oportunitats”, per reflexionar sobre el paper de la tecnologia en l’avenç de l’educació multilingüe i per donar suport a un ensenyament i un aprenentatge de qualitat per a tothom.

Tarragona acull un acte col·lectiu organitzat per la Generalitat de Catalunya, el CPNL i la Universitat Rovira i Virgili</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Trenta-actes-presencials-i-sis-videos-a-les-xarxes-per-commemorar-el-DILM</Enllac>
<Clau1>Congressos, jornades, simposis, exposicions, conferències</Clau1>
<Clau2>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Entitat2>CPNL</Entitat2>
<Paraules>dia_internacional, celebracions, commemoracions, actes, activitats, cultural, internacional, videos, xarxes_socials, alumnes, cursos, NP, voluntariat_per_la_llengua</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3913</id>
<Titol>President Aragonès: "El projecte AINA és una aposta estratègica de país per seguir impulsant el català cap al futur"</Titol>
<Data>2022-02-16T00:00:00</Data>
<Text>El cap de l’Executiu i el vicepresident del Govern han presentat la campanya “La nostra llengua és la teva veu”, en el marc d’aquest projecte, per fer possible que les màquines entenguin i parlin el català

El president de la Generalitat, Pere Aragonès, ha assegurat aquesta tarda que el projecte AINA, que té per objectiu que la tecnologia entengui i parli el català, “és una aposta estratègica de país per seguir impulsant el català cap al futur”. Una aposta, ha dit, “tan important com ho és l’escola en català o disposar d’uns mitjans de comunicació en la nostra llengua”. “Amb l’AINA el català farà un salt qualitatiu i quantitatiu en l’ecosistema digital”, ha reblat.

El cap de l’Executiu, acompanyat del vicepresident del Govern i conseller de Polítiques Digitals i Territori, Jordi Puigneró, ha encapçalat aquesta tarda l'acte de presentació de la campanya “La nostra llengua és la teva veu”, que es llança demà, dijous 17 de febrer i que s’inscriu en el projecte AINA, impulsat pel Govern en col·laboració amb el Barcelona Supercomputing Center – Centro Nacional de Supercomputación (BSC-CNS) per fer possible que les màquines entenguin i parlin el català.

Durant la seva intervenció en l’acte, que s’ha fet al Petit Palau, Pere Aragonès ha remarcat que “el progrés de la llengua catalana és un dels principals compromisos d’aquest Govern”, que hi destinarà 13,5 milions d’euros en el període 2020-2024. “No escatimarem recursos per assegurar la presència de la nostra llengua en tots els àmbits”, ha assegurat, i n’ha posat com a exemple les aportacions a la Corporació Catalana de Mitjans Audiovisuals amb tot el seu repositori documental.

Per la seva part, el vicepresident Puigneró ha reivindicat “l’impuls del català en l’època digital” i ha afegit que “l’AINA arriba per conquerir nous territoris”. Jordi Puigneró ha defensat que “tenim dret a poder relacionar-nos en català amb les màquines i que això que fem massa sovint de canviar d’idioma no ens passi també amb les màquines”. “Si nosaltres no cuidem el català, si no fem un sobreesforç per al sector digital, ningú més ho farà”, ha sentenciat.

El projecte AINA

El projecte AINA, presentat el desembre de 2020, s’emmarca en l’estratègia digital del Govern, que està construint els corpus (conjunts massius de dades) i els models de la llengua catalana de manera que qualsevol empresa o organització pugui utilitzar-los per desenvolupar les seves solucions o serveis específics (traductors, assistents personals, sintetitzadors de veu, classificadors de textos, etc.) per tal de permetre la relació amb les màquines en català.

La participació ciutadana a la campanya de recollida de veus 'La nostra llengua és la teva veu' es farà a través de la iniciativa de Common Voice de Mozilla pel català, una plataforma on tothom que ho vulgui podrà llegir i enregistrar un nombre il·limitat de frases (agrupades de cinc en cinc però sense límit) per ajudar les màquines a aprendre com parlem les persones.

Jordi Puigneró ha reivindicat “l’impuls del català en l’època digital” i ha defensat que “tenim dret a poder relacionar-nos en català amb les màquines”</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/President-Aragones-El-projecte-AINA-es-una-aposta-estrategica-de-pais-per-seguir-impulsant-el-catala-cap-al-futur</Enllac>
<Clau1>Informàtica i telecomunicacions</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Govern (Generalitat de Catalunya)</Entitat1>
<Paraules>digital, catala, veu, noves_tecnologies, tic, politica_linguistica, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3912</id>
<Titol>Gairebé 4.500 estudiants participen al concurs Ficcions organitzat per l’AMIC</Titol>
<Data>2022-02-16T00:00:00</Data>
<Text>El certamen l’organitza l'Associació de Mitjans d’Informació i Comunicació amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística


El concurs literari AMIC-Ficcions, l’aventura de crear històries ha arribat al seu rècord de participació amb un total de 4.493 alumnes registrats de 284 centres educatius de Catalunya, Illes Balears, País Valencià, Aragó i Catalunya del Nord. El certamen té el suport de la Secretaria de Política Lingüística.

El concurs està dirigit a alumnes de 14 a 18 anys que cursin 2n cicle d’ESO, Batxillerat o Cicles Formatius de Grau Mitjà. L’objectiu principal d’aquesta iniciativa creada per l’Associació de Mitjans d’Informació i Comunicació és impulsar la creació literària i el treball en equip dels estudiants, així com fomentar l’escriptura i la literatura en català. A través de la pàgina ficcions.cat qualsevol usuari pot llegir els capítols que van publicant els joves participants.

Un jurat format per persones vinculades al món de la literatura i l’educació serà l’encarregat d’escollir els guanyadors i els finalistes. Els noms dels finalistes es publicaran durant la segona quinzena del mes d’abril, i al mes de maig es farà l’entrega de premis i diplomes en diversos actes arreu dels territoris de parla catalana.

Associació de Mitjans d’Informació i Comunicació

L’AMIC representa a més de quatre-centes seixanta publicacions en paper i digitals fortament arrelades arreu del territori, que conjuntament arriben a una tirada en premsa escrita en paper de més d’1.200.000 exemplars, mentre que en digital superen els 14 milions d’usuaris únics mensuals. L’associació forma part del Cens d’entitats de foment de la llengua catalana des de l’any 2017 i rep el suport de la Secretaria de Política Lingüística.

La participació ha augmentat un 51 % respecte a l’any passat</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Gairebe-4.500-estudiants-participen-al-concurs-Ficcions-organitzat-per-lAMIC</Enllac>
<Clau1>Ensenyament infantil i obligatori, primari i secundari</Clau1>
<Clau2>Cinema i audiovisuals</Clau2>
<Clau3>Cultura</Clau3>
<Ambitgeografic>Països Catalans</Ambitgeografic>
<Entitat1>Associació de Mitjans de Comunicació i Informació (AMIC)</Entitat1>
<Paraules>cinema, curtmetratges, catala, literatura, estudiants, cultural</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3911</id>
<Titol>Els noms dels gràfics de visualització de dades, en una nova infografia interactiva del TERMCAT</Titol>
<Data>2022-02-15T00:00:00</Data>
<Text>El TERMCAT presenta una nova infografia interactiva que permet consultar els noms de diversos tipus de gràfics emprats per a la visualització de dades.

En l’era de la sobrecàrrega informativa i les dades massives, la visualització de dades és una disciplina que s’ocupa d’oferir les representacions visuals més eficaces per a ajudar a comprendre conjunts de dades i conceptes que facilitin la presa de decisions. En aquest objectiu, els gràfics hi tenen un paper central.

La infografia recull termes com ara gràfic de corona (en anglès, donut chart), gràfic d’intensitat de colors (en anglès, heatmap), gràfic de marques (una proposta catalana en lloc de bullet graph) i gràfic de dispersió (una proposta catalana en lloc de scatterplot).

Cada imatge ofereix un enllaç a l’entrada corresponent de la Terminologia de la visualització de dades, una obra disponible en línia des de l’any 2018 i que és el fruit de la col·laboració del TERMCAT amb l’aleshores Direcció General d’Atenció Ciutadana del Departament de la Presidència de la Generalitat de Catalunya i l’empresa OneTandem. Els termes que conté aquest diccionari provenen, en bona part, del buidatge de la Guia de visualització de dades, una publicació que és un referent per a tots els professionals que treballen amb dades.

Amb aquesta iniciativa es vol contribuir a la difusió i la utilització de les formes catalanes més adequades dels termes relatius als tipus de gràfics.

Aquesta infografia s’afegeix al conjunt de materials i recursos gràfics i interactius que ofereix el TERMCAT des de la seva pàgina web. Actualment s’hi recullen més d’un centenar de pòsters, infografies i altres recursos dels diversos àmbits d’especialitat.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Els-noms-dels-grafics-de-visualitzacio-de-dades</Enllac>
<Clau1>Terminologia</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>TERMCAT</Entitat1>
<Paraules>catala, terminologia, dades, infografia</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3910</id>
<Titol>El CPNL obre una nova inscripció de cursos de català amb una oferta extraordinària per al nivell C2</Titol>
<Data>2022-02-14T00:00:00</Data>
<Text>Fins al 15 de març, les persones que vulguin fer un curs han d’acreditar els coneixements de català amb un certificat o bé fent una prova

El Consorci per a la Normalització Lingüística (CPNL) activa un nou període d’inscripcions per als cursos de català del tercer trimestre, amb la incorporació d’una oferta extraordinària de cursos intensius del nivell superior (C2) que s'imparteix en línia. Aquests cursos tenen una durada de 4 mesos (d'inicis d’abril fins a finals de juliol) i s’estima que requereixen una dedicació intensiva d'entre 10 i 12 hores a la setmana per completar el programa de 90 hores. L’examen final per obtenir el certificat serà presencial.     

Abans de formalitzar la inscripció, les persones interessades a fer un curs de nivell C2 han d’acreditar que disposen del certificat oficial del nivell de suficiència (C1) emès per la Secretaria de Política Lingüística o pel CPNL, o bé hauran de fer una prova de col·locació.

L’oferta general d’aquest període d’inscripció conté més d’un miler de cursos de tots els nivells, amb un 70 % en la modalitat presencial.

Comença el període per acreditar el nivell  

Totes les persones interessades a fer un curs de català, sigui quin sigui el nivell, han acreditar el seu nivell de català a través de la plataforma d’inscripció i tràmits. Per fer-ho, cal presentar un certificat oficial de català o bé sol·licitar una prova de col·locació gratuïta, des d’avui i fins al 15 de març. Només les persones que hagin fet un curs de català al CPNL queden exemptes d’aquest tràmit previ a formalitzar la matrícula.

Un cop acreditat el nivell, els alumnes de torn preferent, que són els que han fet un curs al CPNL en els darrers 12 mesos, poden formalitzar la inscripció els dies 24 i 25 de març, mentre que la resta ho pot fer els dies 28 i 29 de març, en el torn general d’inscripció. Les persones que en el moment de la inscripció estan acabant el curs corresponent al trimestre d’hivern poden formalitzar-la a classe.

Els cursos del tercer trimestre s’inicien el 4 o 5 d’abril i finalitzen el 21 o 22 de juny, llevat dels cursos intensius de nivell C2, que acaben a finals de juliol.

Del 24 al 29 de març s'ha de formalitzar la inscripció als cursos de català</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/El-CPNL-obre-una-nova-inscripcio-de-cursos-de-catala</Enllac>
<Clau1>Ensenyament de llengües</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>CPNL</Entitat1>
<Paraules>cursos, catala, ensenyament, aprenentatge, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3909</id>
<Titol>La publicació del tercer mòdul de l’“Ep! Escolta i Parla” completa el curs per aprendre català oral</Titol>
<Data>2022-02-09T00:00:00</Data>
<Text>El curs creat per Política Lingüística i el CPNL s’adreça a persones no alfabetitzades o amb poc bagatge acadèmic

La Secretaria de Política Lingüística ha incorporat al portal de Llengua Catalana 93 recursos didàctics nous corresponents al tercer mòdul del curs Ep! Escolta i Parla, que facilitaran la tasca didàctica a tot el professorat de català per a adults.

Concretament, en aquest tercer mòdul s’han publicat 57 presentacions i 36 làmines amb imatges noves que, juntament amb els recursos dels dos mòduls anteriors, posen a disposició del professorat un total de 296 recursos audiovisuals: 175 presentacions i 124 làmines. A més, la pàgina web del curs conté una minisèrie de 21 vídeos corresponents al conjunt dels tres mòduls i 66 activitats interactives adreçades directament a l’aprenent.

Les presentacions, que serveixen per introduir els continguts que es proposa treballar al llarg de les nou unitats del mòdul 3, contenen àudios que permeten exemplificar situacions quotidianes amb què els aprenents es trobaran, com saludar i presentar terceres persones, quedar amb amics per fer activitats o preparar-se una entrevista de feina.

Les làmines, que serveixen per practicar els continguts presentats, proposen, entre d’altres, jocs de taula que permeten practicar i recordar el vocabulari o l’estructura lingüística que es treballa, com el passat perifràstic, els gerundis o l’estructura per explicar un contratemps o descriure un objecte personal.

De la mateixa manera que en els dos mòduls anteriors, els personatges guien els alumnes al llarg dels materials i es converteixen en el model a seguir, ja que van superant les situacions del dia a dia amb què molts dels alumnes segurament també es trobaran.

Ep! Escolta i Parla va ser creat el 2019 per Política Lingüística i el Consorci per a la Normalització Lingüística amb l’objectiu de facilitar recursos didàctics per al professorat de català amb aprenents no alfabetitzats o amb poc bagatge acadèmic que no entenen ni parlen català. Amb els 296 materials, s’acompleix el compromís adquirit d’oferir recursos didàctics, per als tres mòduls de què consta el curs, que permetran treballar l’aprenentatge oral de la llengua catalana i poder preparar els aprenents per parlar català en les interaccions habituals de la vida quotidiana.

El material didàctic està disponible en línia, sota una llicència que en permet la difusió sense ús comercial ni obra derivada (Creative Commons BY-NC-ND).

L’últim mòdul incorpora 93 nous recursos disponibles</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/La-publicacio-del-tercer-modul-de-lEp-Escolta-i-Parla</Enllac>
<Clau1>Eines i recursos lingüístics generals</Clau1>
<Clau2>Adults i gent gran</Clau2>
<Clau3>Ensenyament de llengües</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>catala, digital, oral, foment, aprenentatge, web, cursos</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3908</id>
<Titol>La Societat Catalana de Terminologia publica un nou número de la revista ‘Terminàlia’</Titol>
<Data>2022-02-07T00:00:00</Data>
<Text>La Societat Catalana de Terminologia (SCATERM) ha publicat el número 24 de la revista Terminàlia, corresponent al mes de desembre de 2021. L’SCATERM és una societat filial de l'Institut d'Estudis Catalans (IEC) que publica aquesta revista des de l'any 2009. ‘Terminàlia’ té una periodicitat semestral i és d’accés obert.

Aquest número conté quatre articles: un sobre la terminologia botànica en occità, escrit per Aitor Carrera (en català); un altre sobre la formació d’ocasionalismes per prefixació, que signa Pedro Javier Bueno (en espanyol); un tercer sobre l’ensenyament de terminologia en els graus de traducció i interpretació a l’Estat espanyol, escrit per Carmen Oliva i Sergio Rodríguez-Tapia (en espanyol), i finalment un altre sobre la terminologia militar en anglès, signat per Valentina Ivanova Georgevia (en anglès).

El dossier d’aquest número està dedicat a les teories i models en terminologia. Per aquest motiu, s’ha entrevistat Teresa Cabré, presidenta de l’Institut d’Estudis Catalans. La semblança s’ha dedicat a Alain Rey (1928-2020), lingüista i lexicògraf francès. A més, també hi ha les cròniques de dues activitats sobre terminologia que han tingut lloc la passada tardor (la XVII Jornada Científica de REALITER i els Espais Terminològics 2021 del TERMCAT), així com una ressenya del sistema ArText claro, un auxiliar per a la redacció de textos administratius.

La Societat Catalana de Terminologia vol afavorir la difusió de la terminologia en llengua catalana en els àmbits científics i tècnics, promocionar el reconeixement i la professionalització de l’àmbit de la terminologia, promoure l’intercanvi d’informació sobre activitats terminològiques entre usuaris i professionals de la terminologia i establir relacions amb altres organitzacions amb finalitats semblants.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/La-Societat-Catalana-de-Terminologia-publica-un-nou-numero-de-la-revista-Terminalia</Enllac>
<Clau1>Diaris i revistes</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Societat Catalana de Terminologia (SCATERM)</Entitat1>
<Paraules>revistes, catala, terminologia</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3907</id>
<Titol>El cinema en català omple el febrer amb cinema infantil, el Doc del Mes i l'estrena de 'Destí a Brighton'</Titol>
<Data>2022-02-03T00:00:00</Data>
<Text>Aquest mes de febrer, més de 60 sales de tot Catalunya oferiran pel·lícules en català amb tres propostes ben diferents. El CINC –programa de Cinema Infantil en Català– reprèn la programació amb més de 90 sessions. El Documental del Mes de febrer estrena "En el llindar" que segueix la transició de gènere d’un jove brasiler. També arriba als cinemes l’estrena del llargmetratge "Destí a Brighton", una road movie que homenatja la cultura mod. Aquestes obres han estat doblades o subtitulades en català amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura. L’any 2021, 73 pel·lícules van comptar amb un ajut per al doblatge i la subtitulació en català de llargmetratges d'estrena en sales de cinema.

CINC, cinema infantil en català

El 5 de febrer es reprèn el CINC amb els films “Detectiu Conan: La bala escarlata”, “Space Jam: Noves llegendes” i “Spirit: Indomable”. Aquest programa de cinema infantil impulsat per la Secretaria de Política Lingüística comença enguany amb més de 90 projeccions que també inclouen “¡Canta 2!”, “Peter Rabbit 2: L’escapada”, “Raya i l’últim drac” i “Ron dona error”. Totes les pel·lícules del CINC s’han doblat amb el suport de Política Lingüística.

El CINC es programa amb la col·laboració del Consorci per a la Normalització Lingüística, d’ajuntaments i consells comarcals. Aquest 2022 hi haurà sessions a 18 ciutats de Catalunya: Badalona, Balaguer, Blanes, el Vendrell, Figueres, Girona, Granollers, l’Hospitalet de Llobregat, Mollerussa, Montblanc, Olot, Platja d’Aro, Ripoll, Roquetes, Sant Celoni, Tarragona, Tàrrega i Vila-seca, amb la previsió que s’hi incorporaran més localitats les properes setmanes. Qualsevol exhibidor s’hi pot adherir a través de la bústia de cinema en català. La Secretaria de Política Lingüística el coordina, n’elabora el material de promoció i en fa la difusió al portal de Cinema en català i a les xarxes socials.

En el llindar, el Documental del Mes de febrer

El cicle Documental del Mes ha programat per al febrer "En el llindar", que s’exhibirà en format híbrid. De forma presencial, l’acolliran 42 sales de Catalunya, 2 de les Illes Balears i 8 del País Valencià i, en línia, 11 sales virtuals de Catalunya i 1 a les Balears. Aquest llargmetratge ha estat subtitulat en català amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística.

La directora brasilera Coraci Ruiz segueix des d’un punt de vista autobiogràfic la transició de gènere del seu fill adolescent, en Noah. Entre l’any 2016 i el 2019, l'entrevista tot abordant els conflictes, certeses i incerteses que impregnen la seva profunda cerca d’identitat. Alhora, Coraci, criada des de petita en un entorn activista i feminista, també viu el seu propi procés de transformació que la porta a trencar amb vells paradigmes, a enfrontar-se a les seves pors i a desmuntar els seus propis prejudicis

El Docs del Mes és una iniciativa de l’empresa Parallel 40, nascuda en el marc del projecte europeu CinemaNet Europa, l’any 2004, que té l’objectiu d’apropar el gènere documental al màxim nombre d’espectadors possible, d’augmentar el nombre de sales que vulguin programar cinema documental de qualitat i de contribuir a crear en la població un hàbit de consum del documental a través d’una oferta regular més enllà dels festivals.

Destí a Brighton

John Parker, un jove de 19 anys de Manchester, s'embarca en un viatge de descoberta cap a Brighton amb l’antiga scooter Lambretta que hereta del seu pare.

El director Chris Green recrea la cultura mod dels anys seixanta, amb una banda sonora encapçalada per Paul Weller i The Jam. Movie Films distribueix a partir del 4 de febrer aquesta pel·lícula doblada al català amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística. Consulteu les sales a la cartellera de Cinema en català.

Impuls al doblatge i la subtitulació en català

El Departament de Cultura impulsa el doblatge i la subtitulació en català de produccions audiovisuals amb subvencions a les distribuïdores per augmentar l’oferta cinematogràfica en llengua catalana a les sales d’exhibició, a les plataformes digitals i en format físic. L’any 2021 s’han doblat o subtitulat en català, amb el suport de Política Lingüística, més de 2.000 continguts audiovisuals per a sales, plataformes, Blu-ray, DVD i festivals.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/El-cinema-en-catala-omple-el-febrer</Enllac>
<Clau1>Cinema i audiovisuals</Clau1>
<Clau2>Traductologia</Clau2>
<Clau3>Infants i joves</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Entitat2>Parallel 40</Entitat2>
<Paraules>cinema, documentals, documental_del_mes, subtitols, catala, NP, cultural, infants</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3906</id>
<Titol>Nova infografia del TERMCAT amb els termes clau de la ciberseguretat en les relacions socials</Titol>
<Data>2022-02-03T00:00:00</Data>
<Text>El TERMCAT, amb la col·laboració de l’Agència de Ciberseguretat de Catalunya, presenta una nova infografia titulada La ciberseguretat en les relacions socials: termes clau, en què il·lustra les propostes catalanes adequades per a un conjunt de termes d’aquest àmbit que sovint es difonen en anglès.

Els perills associats a la ciberseguretat depassen els entorns professionals i actuen també, i amb força, en l’àmbit de les relacions socials entre persones. Així, els atacants despleguen un seguit de tècniques de persuasió, basades en la manipulació psicològica i emocional, que s'utilitzen per a aconseguir que usuaris de la xarxa infringeixin normes de seguretat i revelin informació personal (dades personals i bancàries, imatges íntimes...).

La infografia inclou 9 termes que han experimentat una notable difusió relacionats amb la ciberseguretat i les relacions a les xarxes socials: ciberassetjament, ciberseducció de menors (en anglès, grooming), enginyeria social, estafa romàntica, extorsió sexual o sextorsió, hipertrucatge (en anglès, deep fake), notícia enganyosa o notícia falsa (en anglès, fake news), pesca (en anglès, phishing) i sèxting. Cada terme presenta un enllaç a la fitxa terminològica corresponent del diccionari en línia Terminologia de la ciberseguretat, amb la definició del terme i els equivalents en castellà, francès i anglès.

Aquesta infografia s’afegeix al conjunt de materials i recursos gràfics i interactius que ofereix el TERMCAT des de la seva pàgina web. Actualment s’hi recullen més d’un centenar de pòsters, infografies i altres recursos dels diversos àmbits d’especialitat.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Nova-infografia-del-TERMCAT-amb-els-termes-clau-de-la-ciberseguretat-en-les-relacions-socials</Enllac>
<Clau1>Terminologia</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>TERMCAT</Entitat1>
<Paraules>catala, lexic</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3905</id>
<Titol>Guillem Viladot, també en llengua de signes catalana en el seu centenari</Titol>
<Data>2022-01-31T00:00:00</Data>
<Text>La Secretaria de Política Lingüística ha produït en vídeo dues peces de l’obra del poeta visual Guillem Viladot en versió en llengua de signes catalana (LSC) amb subtítols. Les peces seleccionades són el poema Confessió general i un fragment de narrativa poètica Els lliris. La versió en LSC d’aquestes dues obres ha estat realitzada per l’Associació d’Artistes Sords Units (ASU) i executada per Berta Frigola, sorda signant i professora de LSC.

D'aquesta manera, la Secretaria de Política Lingüística s’afegeix a la commemoració de l’Any Guillem Viladot i difon l’obra de l’autor entre la comunitat de sords i usuaris de llengua de signes catalana. Guillem Viladot va ser un del pioners de la poesia visual a Catalunya. Amb aquest nou llenguatge, Viladot connecta amb la plasticitat gestual pròpia de la poesia feta en llengua de signes catalana, també visual.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Guillem-Viladot-tambe-en-llengua-de-signes-catalana-en-el-seu-centenari</Enllac>
<Clau1>Llengua de signes</Clau1>
<Clau2>Cultura</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>catala, accessible, llengua_de_signes_catalana, audiovisuals, poesia, cultural</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3904</id>
<Titol>“D’aquí a cent anys”, nova unitat de Fils de conversa per promoure la conversa en català</Titol>
<Data>2022-01-31T00:00:00</Data>
<Text>La Secretaria de Política Lingüística ha publicat la penúltima i novena unitat de Fils de conversa, recurs digital per promoure la conversa en català de forma lúdica. Amb aquesta nova unitat ja hi ha prop de 300 activitats disponibles per estimular l’expressió oral a través de vídeos, àudios i jocs.

La nova unitat porta per títol “D’aquí a cent anys ” i proposa parlar del futur vist des del present.  

A finals de febrer es publicarà la desena i última unitat. Les unitats s’estructuren en 4 blocs anomenats Fils: "Fil 1. Mira i parla", "Fil 2. Escolta i parla", "Fil 3. Guaita i opina" i "Fil 4. Parlem-ne i fem". Cadascun dels fils proposa activitats lúdiques per introduir vocabulari, fomentar la lectura, practicar estructures lingüístiques i comunicatives i, sobretot, facilitar la conversa.

Fils de conversa és accessible gratuïtament des de qualsevol dispositiu mòbil i va adreçat a participants en el programa Voluntariat per la llengua, a professorat i alumnat de català per practicar dins i fora de l’aula i a tothom qui vulgui aprendre i practicar el català.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Daqui-a-cent-anys-nova-unitat-de-Fils-de-conversa-per-promoure-la-conversa-en-catala</Enllac>
<Clau1>Recursos per a l’ensenyament i aprenentatge de català</Clau1>
<Clau2>Informàtica i telecomunicacions</Clau2>
<Clau3>Voluntariat i acolliment lingüístic</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>catala, digital, oral, foment, conversa</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3903</id>
<Titol>El Departament d'Educació promourà el nivell C2 del català entre els docents</Titol>
<Data>2022-01-28T00:00:00</Data>
<Text>Es durà a terme en dues fases: entre 2022 i 2024 s’incentivarà amb un increment de puntuació a les diferents convocatòries per als que acreditin el C2. A partir del 2024 es començarà a introduir de forma progressiva com a requisit per a tot el personal docent

El Departament d'Educació promourà el nivell C2 de català entre el personal docent a través de diferents actuacions. Així ho ha anunciat el conseller d’Educació, Josep Gonzàlez-Cambray aquest migdia, que ha explicat que “des del Departament farem un desplegament progressiu de l’acreditació C2 de català i acompanyarem els nostres mestres perquè vagin adquirint l’acreditació”.

Aquesta és una mesura prevista a la Llei d’educació de Catalunya i s’emmarca també en el Pla de promoció de l'ús de la llengua catalana als centres educatius, amb l’objectiu de reforçar el coneixement i l’ús del català tant entre el professorat com entre l’alumnat. El conseller ha remarcat que “dins d’aquest marc ja contemplaven que una de les accions és promoure aquesta certificació del C2 del català que està contemplada a la Llei d’educació. Per tant, com més formació fem en els nostres mestres millor aprenentatge tindrem dins de les nostres aules”.

Per assolir aquest objectiu, Educació desenvoluparà el projecte en dues fases. Una inicial, entre 2022 i 2024, en què s’incentivarà al professorat que acrediti el C2 amb un increment de puntuació com a mèrit de baremació en les diferents convocatòries. És a dir, incrementarà la puntuació actual en els concursos de trasllats, els concursos de mèrits, les oposicions docents o els estadis docents.

La segona fase es desenvoluparà a partir del 2024 i, de forma progressiva, es començarà a introduir com a requisit d’accés a la funció docent, a la borsa de treball i per a tot el personal en actiu.

Per tal de garantir la titulació del professorat, el Departament d'Educació oferirà formació i acreditació a través de les escoles oficials d’idiomes i el consorci de normalització lingüística, que ampliarà la seva oferta.

Inscripció a les proves per a l’obtenció de certificats

D’altra banda, del 24 de gener, fins al 9 de febrer es pot fer la inscripció a les proves per a l’obtenció de certificats de llengua catalana que convoca anualment la Secretaria de Política Lingüística dels nivells A2, B1, B2, C1 i C2. Les sol·licituds es poden fer a través de la seu electrònica de la Generalitat de Catalunya per mitjà del tràmit específic del portal Tràmits gencat o presencialment a les oficines d'atenció ciutadana de la Generalitat de Catalunya i a l’Oficina d’Atenció presencial del Departament de Cultura a Barcelona. El 23 de febrer està previst publicar la llista provisional de sol·licituds admeses i excloses, i la llista definitiva es farà pública el 24 de març. Podeu consultar les dates i les localitats d’examen per nivell en aquest enllaç.

És una mesura prevista a la Llei d’educació de Catalunya i al Pla de promoció de l’ús de la llengua catalana, que estableix l’acreditació del C2 de català en la funció pública docent</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/El-Departament-dEducacio-promoura-el-nivell-C2-del-catala-entre-els-docents</Enllac>
<Clau1>Ensenyament de llengües</Clau1>
<Clau2>Administració autonòmica</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament d'Educació</Entitat1>
<Paraules>catala, NP, ensenyament</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3902</id>
<Titol>Mor Jean-Claude Corbeil, artífex de la política lingüística del Quebec i amic i inspirador de la catalana</Titol>
<Data>2022-01-28T00:00:00</Data>
<Text>La Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura i el TERMCAT volen expressar el seu condol pel traspàs del lingüista quebequès Jean-Claude Corbeil, el dia 25 de gener, a l’edat de 89 anys.

Nascut a Mont-real, Corbeil va ser clau en la implementació de la política lingüística del Quebec, que ha permès una gran millora de la situació del francès a la societat quebequesa.

Persona de gran saviesa i generositat, la seva tasca va ser una referència clau per al desenvolupament de la política lingüística i la terminologia catalanes, a les quals sempre va donar suport.

Corbeil fou cap de l’Oficina de la Llengua Francesa del Quebec de 1971 a 1977. Va participar en l'elaboració de la Llei sobre la llengua oficial del Quebec el 1974 i la Carta de la llengua francesa el 1977. També va dirigir i dissenyar, juntament amb la lingüista Ariane Archambault, un diccionari visual multilingüe, l'any 1986, distribuït a més de 100 països i traduït a més de 35 idiomes, entre els quals hi ha el català.

Jean-Claude Corbeil deixa així un important llegat científic, especialment en sociolingüística i terminologia. L’any 1995, Isidor Marí l’entrevistà a la revista Llengua i Ús de l’aleshores Direcció General de Política Lingüística. Podeu llegir-ne l’entrevista.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Mor-Jean-Claude-Corbeil</Enllac>
<Clau1>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau1>
<Ambitgeografic>Internacional</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>politica_linguistica, estat, terminologia</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3901</id>
<Titol>Prop d’un centenar d’establiments participen en ‘Comerços aprenents’ per poder atendre la clientela en català</Titol>
<Data>2022-01-28T00:00:00</Data>
<Text>Aquest projecte del CPNL facilita un aprenentatge bàsic de català a persones que treballen de cara al públic en petits comerços

La iniciativa ‘Comerços aprenents’ és una proposta del Consorci per la Normalització Lingüística (CPNL) que facilita que els establiments comercials puguin fer una atenció bàsica en català a la clientela. Compta amb una participació consolidada de 40 comerços de tot Catalunya, i ara el projecte incorpora 51 establiments de la cadena de supermercats Condis, que durant tot aquest any s’hi aniran afegint i facilitaran l’aprenentatge de català als seus treballadors.

'Comerços aprenents’ s’organitza en 10 sessions, d’uns 15 minuts de durada, en què un tècnic de normalització lingüística del CPNL es desplaça fins a l’establiment per ensenyar al botiguer o botiguers el lèxic propi de cada comerç i les estructures lingüístiques bàsiques en català (salutacions, comiats, numerals per indicar els preus, els dies de la setmana, etc.). Les sessions també inclouen aspectes de sensibilització lingüística, perquè el comerciant conegui quins avantatges comporta atendre la clientela en català.

Els comerços que hi participen són sobretot bars, fruiteries, botigues de queviures i supermercats de la cadena Condis. Les sessions s’adrecen a comerciants que fan atenció al públic, tenen escassa competència de català oral i, a causa del seu horari laboral, no tenen temps per poder seguir un curs de català. Per això la formació es fa dins l'horari comercial i en el mateix establiment on treballen.

Actualment ‘Comerços aprenents’ s’està desenvolupant en 23 ciutats catalanes (Badalona, Barcelona, Cerdanyola del Vallès, Cornellà de Llobregat, Girona, Granollers, Lleida, Manresa, Mataró, Mollet del Vallès, el Prat de Llobregat, Reus, Rubí, Sabadell, Sant Cugat del Vallès, Sant Feliu de Llobregat, Santa Coloma de Gramenet, Tarragona, Terrassa, el Vendrell, Vic, Vilafranca del Penedès i Vilanova i la Geltrú), amb 40 botigues que ja han començat el projecte i 51 establiments de Condis que estan a punt de fer-ho. De fet, quatre establiments Condis de Barcelona (situats a Gràcia i a l’Eixample) han començat les sessions aquesta setmana mateix.

Els supermercats Condis: una experiència d’èxit

La cadena de supermercats Condis col·labora en aquesta iniciativa des del començament del projecte. Dos establiments de la franquícia Condis Express, un de Santa Coloma de Gramenet i un altre del districte de Sant Martí de Barcelona, van iniciar les sessions pilot de ‘Comerços aprenents’ de l’abril al juny de 2021.

Segons els resultats dels qüestionaris de valoració emplenats pels treballadors de Condis Express, l’experiència es va valorar molt positivament per l’aplicació pràctica en el seu dia a dia a les botigues i sobretot perquè els permetia guanyar confiança a l’hora d’expressar-se mínimament en català.

Per aconseguir l’èxit del projecte també hi intervenen factors propis de l’establiment, com el fet que tota la retolació de Condis Express ja sigui en català, la qual cosa facilita molt aprendre el vocabulari de totes les mercaderies i seccions de la botiga.

‘Comerços aprenents’ es va crear el 2019 en el marc dels diferents programes que desenvolupen el Consorci per a la Normalització Lingüística i la Secretaria de Política Lingüística per fomentar l’ús de la llengua catalana en l’àmbit socioeconòmic. En concret, és el resultat de l’anàlisi dels estudis Ofercat.

Les sessions s’adrecen a comerciants que, a causa del seu horari laboral, no tenen temps per poder seguir cursos de català</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Prop-dun-centenar-destabliments-participen-en-Comercos-aprenents-per-poder-atendre-la-clientela-en-catala</Enllac>
<Clau1>Comerç i empresa</Clau1>
<Clau2>Ensenyament de llengües</Clau2>
<Clau3>Activitat socioeconòmica</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>CPNL</Entitat1>
<Paraules>catala, comerç, NP, aprenentatge</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3900</id>
<Titol>'El pacte', 'Mira per mi' i 'La mama és pura pluja', les estrenes en català d'aquest divendres</Titol>
<Data>2022-01-26T00:00:00</Data>
<Text>Aquest divendres s’estrenen als cinemes tres pel·lícules en català: ‘El pacte’, ‘Mira per mi’ i ‘La mama és pura pluja’. Aquestes obres s’estrenen doblades al català amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura. L’any 2021, 73 pel·lícules van comptar amb un ajut per al doblatge i la subtitulació en català de llargmetratges d'estrena en sales de cinema.

El pacte

Karen Blixen, havent perdut l’amor de la seva vida i després d’escriure la memorable “Memòries d’Àfrica”, decideix tornar a Dinamarca. Amb 63 anys, la seva vida glamurosa es veu alterada en conèixer el jove poeta Thorkild Bjornvig. Fan un pacte que a ell li permetrà dedicar-se a escriure, però no sap fins a quin punt podrà complir la seva part.

Bille August, director de Els miserables i La casa dels esperits, porta a la pantalla aquest drama basat en les memòries de Thorkild Bjørnvig. Versió doblada al català distribuïda per Movie Films a les següents sales:

Cinemes Girona (Barcelona) VD
Odeon Llobregat (Cornellà de Llobregat) VD
Odeon Multicines Girona (Salt) VD
CineBaix (Sant Feliu de Llobregat) VD i VOSC
Odeon Multicines Vilanova (Vilanova i la Geltrú) VD
Mira per mi

La Sophie passa uns dies en una mansió aïllada enmig del bosc. Una nit, uns lladres violents hi entren amb la intenció de robar una caixa forta amagada. La Sophie, cega i sola, ha de sobreviure amb l’única ajuda de la Kelly, veterana de l’exèrcit, a través de l’aplicació mòbil “Mira per mi”.

Inòpia Films distribueix les versions doblada i subtitulada en català a les següents sales:

Cinemes Amposta (Amposta) VD i VOSC
Cinemes Girona (Barcelona) VD i VOSC
Odeon Llobregat (Cornellà de Llobregat) VD
Screenbox Funatic (Lleida) VD i VOSC
Foment Mataroní (Mataró) VD
Cinema Casal Montblanquí (Montblanc) VD
Odeon Multicines Vilanova (Vilanova i la Geltrú) VD
La mama és pura pluja

La Jana és una nena forta i espavilada que hagués preferit passar el Nadal amb la seva mare i no amb la seva àvia. La petita Violeta no s’hauria imaginat mai vivint al Palau de Versalles, i menys amb el seu oncle Regis. Totes dues protagonistes es trobaran amb situacions que no entraven als seus plans, però aprendran a viure-les amb optimisme i alegria.

Rita &amp; Luca Films presenta dues històries plenes de màgia i tendresa que aborden la gestió de les emocions dels més petits de la casa. Podeu veure-la en versió doblada al català en les següents sales:

Cinemes Girona (Barcelona)
Cines Verdi (Barcelona)
Zumzeig Cinema (Barcelona)
Cinema Truffaut (Girona)
Cine Alhambra (La Garriga)
CineBaix (Sant Feliu de Llobregat)
Estrena a partir del 04/02/2022:

Cinema Edison (Granollers)
Consulteu les sales a la cartellera de Cinema en català de la Secretaria de Política Lingüística.

Impuls al doblatge i la subtitulació en català

El Departament de Cultura impulsa el doblatge i la subtitulació en català de produccions audiovisuals amb subvencions a les distribuïdores per augmentar l’oferta cinematogràfica en llengua catalana a les sales d’exhibició. L’any 2021 s’han doblat o subtitulat en català, amb el suport de Política Lingüística, més de 2.000 continguts audiovisuals per a sales, plataformes, Blu-ray, DVD i festivals.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/El-pacte-Mira-per-mi-i-La-mama-es-pura-pluja-les-estrenes-en-catala-daquest-divendres</Enllac>
<Clau1>Cinema i audiovisuals</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>cinema, subtitols, doblatge, cultural, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3899</id>
<Titol>Consellera Garriga: “La comunitat de persones sordes i sordcegues sou un exemple de compromís i d’implicació”</Titol>
<Data>2022-01-25T00:00:00</Data>
<Text>Han rebut el premi Rosa Maria Boldú, per la seva tasca com a docent; Volem Signar i Escoltar, una entitat constituïda el 2018 pel seu intens dinamisme en la promoció de la LSC i l'esplai Rialles de l'entitat APANSCE, únic esplai en LSC de Catalunya.

La consellera de Cultura, Natàlia Garriga, ha lliurat aquest vespre els guardons del IV Premi de Foment de la Llengua de Signes Catalana. L’acte celebrat al Palau Marc, seu del Departament de Cultura, ha donat a conèixer els guanyadors de cadascuna de les tres categories del premi. En la seva intervenció a l'acte, ha afirmat que la comunitat de persones sordes i sordcegues és un exemple de compromís i d’implicació. Ha recordat, així mateix, la necessitat de dotar la LSC d'elements bàsics com ara una gramàtica, un diccionari normatiu o la definició dels nivells de la llengua de signes d'acord amb el Marc Europeu Comú de Referència i el compromís d’ampliar i potenciar el Consell Social de la Llengua de Signes Catalana “amb l’objectiu d’augmentar i fomentar la seva presència i reconeixement social”.

El secretari de Política Lingüística, F. Xavier Vila, ha llegit el veredicte que ha reconegut una persona signant en llengua de signes catalana, Rosa Maria Boldú, una entitat que ha destacat en el foment de la llengua de signes catalana, Volem Signar i Escoltar i una iniciativa, projecte, estudi o recerca de foment de la llengua de signes catalana, l’Esplai Rialles, de l’entitat APANSCE.

Rosa Maria Boldú ha rebut el premi per la seva trajectòria en el foment de la llengua de signes catalana, com a docent, tasca en el qual es va iniciar el 1989, com a organitzadora i impulsora dels primers cursos i també com una de les impulsores del primer centre d’aprenentatge de llengua de signes catalana, LLESIG. També per la seva àmplia col·laboració en projectes de recerca sobre el llenguatge i la comunicació viso-gestual, amb diverses universitats i lingüistes i pedagogs del país, i també amb la Universitat de Gallaudet (EUA), única universitat al món per a persones sordes, amb professors signants i docència signada.

Volem Signar i Escoltar és una entitat constituïda el 2018 que recull l’activitat de pares i mares d’infants sords des de força anys abans. Ha estat guardonada en reconeixement de la intensa activitat de defensa dels drets dels infants sords, especialment els drets lingüístics a una educació també en llengua de signes.

La presidenta de l’entitat, Marian Gonzàlez, ha recollit el guardó per la seva tasca de difusió de la llengua de signes catalana, i per reivindicar el ple dret de les persones sordes a expressar-se i signar en la seva pròpia llengua.

L’Esplai Rialles, una de les iniciatives emblemàtiques d’APANSCE, Associació de famílies d’infants sords de Catalunya, que al llarg de 25 anys ha ofert, també actualment, un espai de trobada i normalització social per a nens i nenes sords, junt amb les seves famílies, companys i amistats.

La presidenta d’APANSCE, Núria Gonzàlez, ha recollit el reconeixement a un esplai que ha estat per a moltes persones adultes la descoberta d’una cultura visual i gestual, que sovint ha estat el primer contacte i la porta d’entrada per a moltes persones a la llengua de signes catalana i la cultura sorda a Catalunya.

Després de la proclamació dels premiats, s’ha llegit un poema de Guillem Viladot amb interpretació signada en LSC. L’acte també ha comptat amb la intervenció d’Antònia Almodóvar, en representació de l’Associació de Sordcecs de Catalunya (ASOCIDECAT), i del president de la Federació de Persones Sordes de Catalunya (FESOCA), Albert Casellas.

El Premi de Foment de la Llengua de Signes Catalana és un guardó institucional del Govern de Catalunya instituït l’any 2015 en reconeixement de persones, entitats i iniciatives que contribueixen al foment, la difusió i el prestigi de la llengua de signes catalana. Enguany ha participat per primer cop com a membre del jurat Imane Lachiri, presidenta de l’associació de Sordscecs de Catalunya (ASOCIDECAT) entitat que es va incorporar al Consell Social de la LSC, el 2020.

Lliurament del IV Premi de Foment de la Llengua de Signes Catalana</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Lliurament-del-IV-Premi-LSC</Enllac>
<Clau1>Llengua de signes</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Paraules>premi, foment, llengua_de_signes_catalana, accessible, cultura, cultural</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3898</id>
<Titol>S'obren les inscripcions per a l'obtenció de certificats de català</Titol>
<Data>2022-01-24T00:00:00</Data>
<Text>Les proves per a l'obtenció de certificats oficials de català s'inscriuen en les polítiques del Govern de Catalunya per estendre l'ús del català

A partir d’avui, 24 de gener, fins al 9 de febrer es pot fer la inscripció a les proves per a l’obtenció de certificats de llengua catalana que convoca anualment la Secretaria de Política Lingüística. Les sol·licituds es poden fer a través de la seu electrònica de la Generalitat de Catalunya per mitjà del tràmit específic del portal Tràmits gencat  o presencialment a les oficines d'atenció ciutadana de la Generalitat de Catalunya i a l’Oficina d’Atenció presencial del Departament de Cultura a Barcelona. El 23 de febrer està previst publicar la llista provisional de sol·licituds admeses i excloses, i la llista definitiva es farà pública el 24 de març.

Els exàmens tindran lloc els dies següents:

Certificat de nivell bàsic (A2): 28 de maig
Certificat de nivell elemental (B1): 11 de juny
Certificat de nivell intermedi (B2): 14 de maig
Certificat de nivell de suficiència (C1): 21 de maig
Certificat de nivell superior (C2): 30 d’abril
Podeu consultar les dates i les localitats d’examen per nivell en aquest enllaç.

Els resultats de les proves es podran consultar a partir del dia 8 de setembre de 2022 a través d’Internet (a Tràmits gencat o al tauler electrònic de la Generalitat de Catalunya), per telèfon (trucant al 012) o presencialment als punts d’informació de les localitats d’examen.

Trobareu tota la informació sobre acreditació de coneixements de català i sobre aquesta convocatòria al portal de Certificats de català del web Llengua catalana.

La Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura facilita, a través del seu web, indicacions i informacions a tenir en compte a l'hora de preparar-se per a les proves de català, com els objectius del certificat, l’estructura de la prova, la descripció de les àrees, una prova de mostra i una bibliografia útil.

Les proves per a l'obtenció de certificats oficials de català s'inscriuen en les polítiques del Govern de Catalunya per estendre l'ús del català i encaixen amb l'oferta de formació del Consorci per a la Normalització Lingüística i el curs en línia Parla.cat.

El termini d'inscripció a les proves és del 24 de gener al 9 de febrer</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Sobren-les-inscripcions-per-a-lobtencio-de-certificats-de-catala</Enllac>
<Clau1>Acreditació de coneixements lingüístics</Clau1>
<Clau2>Ensenyament de llengües</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>NP, alumnes, estudiants, estat, qualitat, tothom, aprenentatge, examens, catala, certificats</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3896</id>
<Titol>Primera reunió de la Comissió de Toponímia de Catalunya presidida per F. Xavier Vila</Titol>
<Data>2022-01-21T00:00:00</Data>
<Text>
Ahir es va reunir la Comissió de Toponímia en sessió plenària presidida per primera vegada pel secretari de Política Lingüística, F. Xavier Vila. A la reunió s’hi han tractat projectes de gran valor toponímic, com ara la finalització del Nomenclàtor mundial, un corpus normativitzat en català de topònims de fora de l’àrea lingüística catalana. Aquesta informació passarà a formar part de la base toponímica de l’Institut Cartogràfic i Geològic de Catalunya i es reflectirà en el planisferi que aquest institut preveu publicar a final d’aquest 2022.

L’Institut d’Estudis Catalans ha exposat els treballs que s’estan duent a terme dins del projecte de digitalització de l’Oonomasticon Cataloniae. La gran obra toponímica de Joan Coromines ja és consultable en línia des del febrer de 2021, gràcies als treballs de digitalització que es van fer durant la primera fase del projecte i que permeten als usuaris fer cerques i descàrregues de la informació. En aquests moments, s’està treballant en el buidatge exhaustiu de les entrades i en la indexació d’elements que encara no apareixen a les cerques ni figuren en l’índex dels volums en paper.

En aquesta sessió s’han incorporat, en representació del Departament de la Presidència, la directora general d’Administració Local, Montserrat Fornells, i en representació del Departament de la Vicepresidència i de Polítiques Digitals i Territori, la directora de Serveis, Teresa Prohias.

La Comissió de Toponímia

Va ser creada l’any 2001 pel Govern per vetllar per la toponímia de Catalunya i és l’òrgan d’assessorament, consulta i proposta en matèria de fixació oficial dels topònims de Catalunya.

Actua com a òrgan de coordinació entre les entitats i institucions que tenen competències en el camp de la toponímia. El secretari general de Política Lingüística, F. Xavier Vila, n’exerceix la presidència i els directors de l’Institut Cartogràfic i Geològic de Catalunya, Jaume Massó, i de l’Oficina d’Onomàstica de la Secció Filològica de l’Institut d’Estudis Catalans, Enric Ribes, n’exerceixen les vicepresidències. Integren també la Comissió representants dels departaments de la Presidència, de la Vicepresidència i de Polítiques Digitals i Territori, d’Economia i Hisenda –a través de l’Institut d’Estadística de Catalunya–, de Cultura, i també del Conselh Generau d’Aran, l’Institut d’Estudis Aranesi, el Consorci per a la Normalització Lingüística, l’Associació Catalana de Municipis i Comarques i la Federació de Municipis de Catalunya.

Els topònims formen part del patrimoni lingüístic i cultural de Catalunya, per això la Comissió de Toponímia també és l’encarregada d’adoptar les mesures pertinents per tal de difondre la toponímia oficial i els estudis de toponímia en general que es duguin a terme.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Primera-reunio-de-la-Comissio-de-Toponimia-de-Catalunya-presidida-per-F.-Xavier-Vila</Enllac>
<Clau1>Onomàstica i Toponímia</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Entitat2>Comissió de Toponímia de Catalunya</Entitat2>
<Paraules>toponimia, catala,</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3897</id>
<Titol>Pilar López Martínez, nova gerenta del Consorci per a la Normalització Lingüística</Titol>
<Data>2022-01-21T00:00:00</Data>
<Text>El Consell d'Administració del Consorci per a la Normalització Lingüística (CPNL) ha aprovat avui en sessió extraordinària el nomenament de Pilar López Martínez com a nova gerenta. Fins ara ocupava la direcció del CNL L'Heura, de Santa Coloma de Gramenet, des del mes de novembre de 2011.

Anteriorment, Pilar López ja havia estat al capdavant de la gerència del CPNL en el període comprès entre el març de 2004 fins al juny de 2011. Ha treballat com a tècnica de normalització lingüística al CPNL des que es va crear aquest consorci, l'any 1989. Posteriorment, va ser delegada del districte de Sant Andreu del CNL de Barcelona (1990-1997) i va ocupar la direcció del CNL L'Heura des del 1997 al 2004. Nascuda a l'Alcúdia de Crespins (València) el 1959, és llicenciada en Geografia i Història i mestra de català. Màster en Gestió de l'Administració Pública, també té un postgrau en planificació i Dinamització Lingüístiques.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Pilar-Lopez-Martinez-nova-gerenta-del-CPNL</Enllac>
<Clau1>Ensenyament de llengües</Clau1>
<Clau2>Eines i recursos lingüístics generals</Clau2>
<Clau3>Dinamització lingüística</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya del Nord</Ambitgeografic>
<Entitat1>CPNL</Entitat1>
<Paraules>catala, ensenyament, cursos</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3895</id>
<Titol>Les pel·lícules 'El cas Villa Caprice' i 'La meva mare és una goril·la' s'estrenen en català aquest divendres</Titol>
<Data>2022-01-19T00:00:00</Data>
<Text>Aquest divendres s’estrenen als cinemes dues pel·lícules en català: ‘El cas Villa Caprice’ i ‘La meva mare és una goril·la’. Aquestes obres s’estrenen doblades al català amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura. L’any 2021, 73 pel·lícules van comptar amb un ajut per al doblatge i la subtitulació en català de llargmetratges d'estrena en sales de cinema.

El cas Villa Caprice

La vida del prestigiós advocat Luc Germon queda trastornada quan accepta un nou client. Un dels empresaris més poderosos de França, Gilles Fontaine, és acusat de comprar una ostentosa propietat a la Costa Blava en circumstàncies sospitoses. Requerirà les habilitats de Germon per alliberar-se del cas i esquivar uns aliats que li giren l’esquena.

Bernard Stora, director d’Elles i jo, dirigeix aquesta obra distribuïda per Vercine a les següents sales en versió doblada al català:

JCA Cinemes Lleida - Alpicat (Alpicat)
Cinemes Girona (Barcelona)
Cinesa SOM Multiespai (Barcelona)
ACEC CAT Cines Figueres (Figueres)
Cinemes Albèniz Centre (Girona)
Screenbox Funatic (Lleida)
ACEC Cines Bages Centre (Manresa)
ACEC Cines Olot (Olot)
CineBaix (Sant Feliu de Llobregat)
Cinesa Parc Vallès (Terrassa)
La meva mare és una goril·la (i què passa?)

La Jana ha viscut tota la vida en un orfenat i no hi ha res que desitgi tant com una mare amb qui viure. Als vuit anys, l’adopta una goril·la amb qui ben aviat descobreixen que tenen molt en comú. Però els ambiciosos plans de construcció d’un parc aquàtic alteren la seva esperançadora vida familiar.

Pack Màgic distribueix la pel·lícula en versió doblada i alhora subtitulada en català a les següents sales:

JCA Cinemes Lleida – Alpicat (Alpicat)
Cinemes Girona (Barcelona)
Zumzeig Cinema (Barcelona)
Teatre del Raval (Gandia)
Cinema Edison (Granollers)
Cine Alhambra (La Garriga)
Cinemes Arinco (Palamós)
CineBaix (Sant Feliu de Llobregat)
Cinemes Majèstic (Tàrrega)
Cinemes ABC Park (València)
JCA Cinemes Tarragona – Valls (Valls)
Centre Moral (Arenys de Munt) a partir del 30 de gener
Teatre Municipal de Palafrugell (Palafrugell) a partir del 5 de febrer
Cinema Truffaut (Girona) a partir del 20 de febrer
Auditori Municipal Miquel Pont (Castellar del Vallès) a partir del 20 de febrer
Impuls al doblatge i la subtitulació en català

El Departament de Cultura impulsa el doblatge i la subtitulació en català de produccions audiovisuals amb subvencions a les distribuïdores per augmentar l’oferta cinematogràfica en llengua catalana a les sales d’exhibició. L’any 2021 s’han doblat o subtitulat en català, amb el suport de Política Lingüística, més de 2.000 continguts audiovisuals per a sales, plataformes, Blu-ray, DVD i festivals.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/El-cas-Villa-Caprice-i-La-meva-mare-es-una-gorilla-sestrenen-en-catala</Enllac>
<Clau1>Traductologia</Clau1>
<Clau2>Cinema i audiovisuals</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Paraules>catala, cinema, cultural, NP, doblatge</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3894</id>
<Titol>Nous vídeos per conversar adreçats a les parelles del VxL, l’alumnat del CPNL i tots els aprenents de català</Titol>
<Data>2022-01-19T00:00:00</Data>
<Text>Amb la nova tercera temporada, ja hi ha 17 vídeos de “Màgia per conversar”, la sèrie audiovisual per practicar el català

La Secretaria de Política Lingüística ha publicat set nous vídeos de la sèrie “Màgia per conversar”, amb l’objectiu d’estimular la conversa en llengua catalana. “Màgia per conversar” és un recurs de suport a l’aprenentatge que s’adreça a les parelles lingüístiques del Voluntariat per la llengua, a l’alumnat del Consorci per a la Normalització Lingüística (CPNL) i a tots els aprenents de català que el vulguin practicar.

Tots els vídeos estan protagonitzats pel mag Eduard Juanola que, a partir d’uns jocs de màgia, proposa temes d’interès per encetar una conversa. En aquesta ocasió, els nous vídeos proposen encetar converses sobre temes com els espectacles preferits, les virtuts personals, les pors de cadascú, els somnis i els malsons repetitius o el pes de les primeres impressions quan es coneixen persones noves. Amb aquests, la sèrie arriba als 17 vídeos dels 25 previstos.

“Màgia per conversar” s’emmarca en la campanya de l’SPL i el CPNL Quan parles, fas màgia. Es tracta d’un material audiovisual de suport al domini de l’ús oral en català en format digital, especialment pensat per al foment de la conversa entre les parelles que fan Voluntariat per la llengua virtual. Els vídeos formen part de la col·lecció Màgia per conversar i es difondran amb l’etiqueta #MàgiaPerConversar per animar els usuaris a compartir-los.

Aquest recurs complementa altres materials de foment de la conversa com els Fils de conversa i les col·leccions Parlem Tu i Jo, Llegir per parlar, llegir per aprendre i Temes per parlar.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Nous-videos-per-conversar</Enllac>
<Clau1>Recursos per a l’ensenyament i aprenentatge de català</Clau1>
<Clau2>Voluntariat i acolliment lingüístic</Clau2>
<Clau3>Ensenyament de llengües</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>cursos, catala, videos, audiovisuals, voluntariat_per_la_llengua, ensenyament, aprenentatge</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3893</id>
<Titol>Amazon Prime estrena avui 'Hotel Transsilvània: Transformania' en català i anuncia nous projectes</Titol>
<Data>2022-01-14T00:00:00</Data>
<Text>La plataforma de reproducció en línia Amazon Prime acull avui en exclusiva l’estrena mundial de la quarta pel·lícula de l’exitosa saga d’animació, ja disponible en versió doblada i en versió subtitulada en català.

Van Helsing prova el seu nou invent i transforma els humans en monstres i els monstres en humans. Amb els seus nous i estranys cossos, Drac i Johnny han de fer pinya per recuperar les seves autèntiques formes. Amb l'ajuda de Mavis i la colla de Drac, el repte és trobar la manera de tornar a canviar abans que les transformacions es tornin permanents.

Nous projectes en català

Amazon Prime Video a Espanya ha anunciat aquesta setmana que augmentarà per iniciativa pròpia la disponibilitat del seu catàleg en català, basc i gallec. La directora de la filial, Koro Castellano, i la cap de Spanish Originals d’Amazon Studios, María José Rodríguez, han presentat les dues pel·lícules i quatre sèries originals espanyoles que la plataforma produirà i estrenarà en els propers mesos, les quals seran doblades i subtitulades en aquestes tres llengües.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Amazon-Prime-estrena-avui-Hotel-Transsilvania-Transformania-en-catala-i-anuncia-nous-projectes</Enllac>
<Clau1>Televisió</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Amazon Prime Video</Entitat1>
<Paraules>catala, subtitols, televisio</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3892</id>
<Titol>Més de 70 sales estrenen en català ‘Llunàtics’ i ‘Buscant la màgica Doremi’</Titol>
<Data>2022-01-14T00:00:00</Data>
<Text>Demà, divendres 14, s’estrenen als cinemes dues pel·lícules d’animació en català: ‘Llunàtics’ i ‘Buscant la màgica Doremi’. Aquestes obres, que es podran veure en més de 70 sales de Catalunya, Andorra, Illes Balears i País Valencià, s’estrenen doblades al català amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura. L’any 2021, 73 pel·lícules van comptar amb un ajut per al doblatge i la subtitulació en català de llargmetratges d'estrena en sales de cinema.

Llunàtics

Peter emprèn un viatge a un territori màgic i misteriós per rescatar la seva germana Anne. La petita Anne ha estat segrestada quan intentava ajudar el seu amic Sr. Escarabat a la recerca de la seva dona a la Lluna. En aquesta aventura fantàstica per la Via Làctia, Peter descobreix que només podran saber el parador d'Anne, al sopar de la Fada de la Nit, al Castell dels Núvols.

Obra basada en un centenari conte alemany i distribuïda per Flins &amp; Pinículas en versió doblada al català a les següents sales:

Yelmo Cines Abrera (Abrera)
JCA Cinemes Lleida – Alpicat (Alpicat)
Yelmo Cines Baricentro de Barberà del Vallès (Barberà del Vallès)
Cinemes Girona (Barcelona)
Cinesa Diagonal (Barcelona)
Cinesa Diagonal Mar (Barcelona)
Cinesa SOM Multiespai (Barcelona)
MCB Cinema Calafell (Calafell)
Yelmo Cines Castelldefels (Castelldefels)
Odeon Llobregat (Cornellà de Llobregat)
Cinemes Illa Carlemany (Escaldes-Engordany)
ACEC CAT Cines Figueres (Figueres)
Cinema Las Vegas (Figueres)
Cinemes Albèniz Plaça (Girona)
Ocine Girona (Girona)
ACEC Cines Bages Centre (Manresa)
Cinesa Mataró Parc (Mataró)
ACEC Cines Olot (Olot)
Cines Axion de Reus (Reus)
Ocine Roquetes (Roquetes)
Cinemes Roses (Roses)
ACEC Cines Imperial (Sabadell)
Odeon Multicines Girona de Salt (Salt)
Cinemes Can Castellet (Sant Boi de Llobregat)
Cinemes Sant Cugat (Sant Cugat del Vallès)
Yelmo Cines Sant Cugat (Sant Cugat del Vallès)
Yelmo Cines Parc Central de Tarragona (Tarragona)
Cinesa Parc Vallès (Terrassa)
JCA Cinemes Tarragona – Valls (Valls)
Multicines Sucre (Vic)
Multicines Sucre Vila-real (Vila-real)
Ocine Vila-seca – Port Halley (Vila-seca)
Odeon Multicines Vilanova (Vilanova i la Geltrú)
Buscant la màgica Doremi

Mire Yoshizuki és una oficinista de 27 anys. Sora Nagase és una estudiant universitària de 22 anys. Reika Kawatani treballa a temps parcial en una botiga. Són molt diferents però tenen alguna cosa en comú: se senten desconcertades per una vida que no els està anant tal com la imaginaven i que van créixer veient la sèrie “La màgica Do-Re-Mi”. A partir d'una trobada predestinada a la botiga Maho-do, el trio fa un recorregut per tots els llocs associats amb la sèrie. Sora, Mire i Reika riuen, ploren, es donen suport mútuament i passen un valuós temps juntes mentre comprenen que Doremi i els seus amics sempre han estat al seu costat.

Amb motiu del 20è aniversari de La màgica Do-Re-Mi, Selecta Visión presenta Buscant la màgica Doremi. Versió doblada al català disponible a les següents sales:

Estrena a partir del 14/1/2022:

JCA Cinemes Lleida – Alpicat (Alpicat)
Ocine Arenys (Arenys de Mar)
Ocine Màgic Badalona (Badalona)
Arenas Multicines (Barcelona)
Bosque Multicines (Barcelona)
Cinesa Diagonal (Barcelona)
Cinesa Diagonal Mar (Barcelona)
Cinesa La Maquinista (Barcelona)
Cinesa SOM Multiespai (Barcelona)
Glòries Multicines (Barcelona)
Ocine Blanes (Blanes)
Ocine Platja d’Aro – Parc d’Aro (Castell-Platja d’Aro)
Cines FULL (Cornellà de Llobregat)
Odeon Llobregat (Cornellà de Llobregat)
Ocine El Vendrell – Les Mates (El Vendrell)
ACEC CAT Cines Figueres (Figueres)
Ocine Girona (Girona)
Ocine Granollers - El Nord (Granollers)
ACEC Cines Filmax Gran Via 4DX (L’Hospitalet de Llobregat)
Cinesa Mataró Parc (Mataró)
ACEC Cines Olot (Olot)
Ocine Roquetes (Roquetes)
ACEC Multicinemes Eix Macià (Sabadell)
Odeon Multicines Girona (Salt)
Ocine Sant Celoni – Altrium (Sant Celoni)
Ocine Tarragona - Les Gavarres (Tarragona)
Cinesa Parc Vallès (Terrassa)
JCA Cinemes Tarragona – Valls (Valls)
Multicines Sucre (Vic)
Odeon Multicines (Vilanova i la Geltrú)
Multicines Sucre (Vila-real)
Ocine Vila-seca – Port Halley (Vila-seca)
Estrena a partir del 15/1/2022:

Cine Alhambra (La Garriga)
Ocimax Palma Aficine (Palma)
Yelmo Cines Sant Cugat (Sant Cugat del Vallès)
CineBaix (Sant Feliu de Llobregat)
Yelmo Cines Parc Central (Tarragona)
Cinemes Majèstic (Tàrrega)
Ocine València – Aqua (València)
Estrena a partir del 16/1/2022:

Yelmo Cines Castelldefels (Castelldefels)
Cines Axion (Reus)
Impuls al doblatge i la subtitulació en català

El Departament de Cultura impulsa el doblatge i la subtitulació en català de produccions audiovisuals amb subvencions a les distribuïdores per augmentar l’oferta cinematogràfica en llengua catalana a les sales d’exhibició. L’any 2021 s’han doblat o subtitulat en català, amb el suport de Política Lingüística, més de 2.000 continguts audiovisuals per a sales, plataformes, Blu-ray, DVD i festivals.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Mes-de-70-sales-estrenen-en-catala-Llunatics-i-Buscant-la-magica-Doremi</Enllac>
<Clau1>Cinema i audiovisuals</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>cinema, subtitols, doblatge, cultural, NP</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3891</id>
<Titol>El Departament de Cultura presenta el Pacte Nacional per la Llengua</Titol>
<Data>2022-01-12T00:00:00</Data>
<Text>El Pacte busca establir un diagnòstic comú sobre l’estat de la llengua que faciliti el treball conjunt de les institucions, dels grups polítics i de la societat per incrementar els nivells d’ús i de coneixement col·lectiu del català

La consellera de Cultura, Natàlia Garriga Ibáñez, i el secretari de Política Lingüística, Francesc Xavier Vila Moreno, han presentat avui el Pacte Nacional per la Llengua, amb el qual es vol establir un diagnòstic objectiu de la situació de la llengua catalana per tal de dissenyar i dur a terme una política lingüística més transversal, més participativa i consensuada amb les forces polítiques, les organitzacions, les entitats i, en general, amb tota la població.

Els objectius del Pacte Nacional per la Llengua són incrementar els nivells de coneixement col·lectiu de la llengua; facilitar al màxim el seu ús en tots els sectors, tot parant especial atenció als àmbits més rellevants en què té menys presència, així com potenciar l’adopció del català entre les persones que no el tenen com a llengua de partida. 

Durant la presentació, la consellera Garriga ha apuntat que “el Govern ha entrat en una nova etapa pel que fa a la política lingüística” en què “la llengua és una prioritat” de l’Executiu. En aquest sentit, Garriga ha remarcat que “el Pacte Nacional per la Llengua és un projecte de país, i defineix la voluntat d’aquest Govern de tractar els temes relacionats amb el català d’una manera frontal, transversal, dialogant i oberta”. 

La consellera de Cultura també ha assenyalat que ens trobem en “un moment crucial pel català” perquè la societat està evolucionant ràpidament. Per a Garriga, “la situació de les llengües al segle XXI requereix un Govern que pensi amb la mentalitat del segle XXI”. “La tasca del Govern és fer polítiques modernes, inclusives i constructives”, ha afegit. La consellera Garriga ha admès que la llengua catalana “té febleses, però també té oportunitats”, i que el Departament es fa càrrec “d’aquesta situació des d’un punt de vista propositiu”.

El secretari de Política Lingüística, d’altra banda, ha apuntat que “la llengua està lluny d’haver-se normalitzat” com a conseqüència de diversos factors i raons de tipus jurídic i polític “com ara que el règim d’oficialitat del català és limitat”, però també per raons de tipus demogràfic i socioeconòmic, tecnològic, cultural i ideològic. Francesc Xavier Vila ha assenyalat que per explicar aquestes tendències, “cal fugir dels reduccionismes i les simplicitats” perquè “el plurilingüisme social és una realitat inestable que exigeix una vigilància constant, sobretot per garantir la posició de les llengües minoritzades”. Per al secretari, el Pacte Nacional per la Llengua és “una oportunitat per tal que la societat catalana avaluï serenament i de manera informada la situació del català per tal de poder prendre les decisions pertinents que en garanteixin el futur”.

La llengua, qüestió de consens

Amb el Pacte, es vol arribar a un consens social i polític sobre el català i desenvolupar polítiques necessàries per a l’ús i el coneixement de la llengua. El futur del català demana un debat constructiu perquè les bases lingüístiques del futur de Catalunya i de tota la comunitat lingüística siguin compartides tan àmpliament com sigui possible.

En aquest sentit, la consellera Garriga ha fet una crida perquè “tota la societat” hi participi, perquè “la llengua és per a tothom i tothom la pot utilitzar i estimar, com sempre ha passat a Catalunya”. Garriga ha manifestat “la voluntat d’incloure absolutament a tothom” i ha assenyalat que perquè el Pacte tingui sentit, tothom qui hi doni suport ha de reconèixer la unitat de la llengua catalana; reconèixer que ara mateix la situació de la llengua és complexa i delicada, tant a Catalunya com a la resta del domini lingüístic, i compartir la necessitat d’actuar per revertir la situació. Per a la consellera de Cultura cal “desconflictivitzar la llengua”.

Desenvolupament del Pacte

El passat mes de setembre, el Parlament de Catalunya va instar el Govern, per mitjà d’una resolució aprovada per un 85% de la cambra, a promoure un Pacte Nacional per la Llengua i a encarregar un informe acadèmic sobre la situació de la llengua. Aquest mes de febrer es farà la primera reunió del Pacte, on es presentarà l’informe sobre la situació de la llengua als partits polítics i a les entitats i representants del Consell Social de la Llengua Catalana. La presentació de l’informe, realitzat per set acadèmics de diverses universitats catalanes i de l’Institut d’Estudis Catalans, marcarà l’inici del procés de reflexió, debat i consens.

Perquè el Pacte Nacional tingui el màxim suport i inclogui la visió del conjunt de la ciutadania, ha d’aplegar el màxim nombre de veus possibles. Per aquest motiu, un cop feta la primera reunió s’obrirà el procés participatiu adreçat a institucions, entitats i ciutadans. Així, es portaran a terme diverses activitats d’informació, reflexió, debat i de recollida de propostes a diferents espais i localitats, seguides després de jornades de reflexió sectorials i territorials, de grups de reflexió i de recollida de propostes. 

El procés participatiu del Pacte Nacional per la Llengua està dirigit a totes les institucions, grups polítics, organitzacions, entitats socials i a la població en general, que reconeixen la unitat de la llengua catalana, que comparteixen que la situació de la llengua és complexa i delicada ara mateix a Catalunya i a la resta del domini lingüístic, i que veuen la necessitat d’actuar per revertir la situació. El Pacte es dirigeix en primer lloc a la ciutadania de Catalunya, però els seus objectius interpel·len igualment el conjunt de la comunitat lingüística catalana i, en un sentit més ampli, qualsevol persona que pugui sentir-se implicada en la defensa de la diversitat lingüística.

Al juliol, es durà a terme la síntesi de les aportacions recollides durant el procés participatiu per tal que es pugui incorporar  al debat i als treballs polítics que tindran lloc durant la tardor. Aquests treballs s’acabaran amb l’elaboració del text definitiu del Pacte, que un cop aprovat, les institucions, les entitats i la ciutadania podran subscriure.

Així, la previsió és que a la tardor d’enguany s’assoleixi un acord en el marc del grup de treball pel Pacte Nacional per la Llengua, i que aquest es presenti i se signi el mes de desembre. Aquest procés, ha de conduir a la signatura d’un document, el Pacte Nacional per la Llengua, que serà la base per al futur pla de política lingüística pluriennal.

A partir d’avui ja està disponible el web del Pacte Nacional per la Llengua, amb tots els detalls sobre tot el procés. En aquest espai se centralitzarà tota la informació que es desenvolupi sobre el Pacte, i també serà una via d’accés a la participació ciutadana.

Al febrer es farà la primera reunió del Pacte Nacional per la Llengua amb tots els agents implicats, en la qual es presentarà l’informe d’experts sobre la situació de la llengua, i s’obrirà el procés participatiu</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/El-Departament-de-Cultura-presenta-el-Pacte-Nacional-per-la-Llengua</Enllac>
<Clau1>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>politica_linguistica, catala, NP, us, coneixement</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3890</id>
<Titol>“Si jo fos un robot”, nova unitat de Fils de conversa per promoure la conversa en català</Titol>
<Data>2022-01-10T00:00:00</Data>
<Text>La Secretaria de Política Lingüística ha publicat la vuitena unitat de Fils de conversa, recurs digital per promoure la conversa en català de forma lúdica. Amb aquesta nova unitat ja hi ha més de 250 activitats disponibles per estimular l’expressió oral a través de vídeos, àudios i jocs.

La nova unitat porta per títol “Si jo fos un robot” i proposa que ens posem a la pell dels robots, que explorem el sistema solar i que reflexionem sobre allò que és essencialment humà.

A finals de gener es publicarà la unitat 9 i al febrer és publicarà la desena i última unitat. Les unitats s’estructuren en 4 blocs anomenats Fils: "Fil 1. Mira i parla", "Fil 2. Escolta i parla", "Fil 3. Guaita i opina" i "Fil 4. Parlem-ne i fem". Cadascun dels fils proposa activitats lúdiques per introduir vocabulari, fomentar la lectura, practicar estructures lingüístiques i comunicatives i, sobretot, facilitar la conversa.

Fils de conversa és accessible gratuïtament des de qualsevol dispositiu mòbil i va adreçat a participants en el programa Voluntariat per la llengua, a professorat i alumnat de català per practicar dins i fora de l’aula i a tothom qui vulgui aprendre i practicar el català.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Si-jo-fos-un-robot-nova-unitat-de-Fils-de-conversa-per-promoure-la-conversa-en-catala</Enllac>
<Clau1>Voluntariat i acolliment lingüístic</Clau1>
<Clau2>Recursos per a l’ensenyament i aprenentatge de català</Clau2>
<Clau3>Informàtica i telecomunicacions</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>SPL</Entitat1>
<Paraules>catala, digital, oral, foment, conversa</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3889</id>
<Titol>Política Lingüística obre el termini per formar part del Cens d'entitats de foment de la llengua catalana i del Cens d'entitats de foment de la llengua occitana</Titol>
<Data>2022-01-07T00:00:00</Data>
<Text>La Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura ha obert el termini per sol·licitar la inclusió i la renovació als censos d’entitats de foment de la llengua catalana i occitana. El termini per sol·licitar-ne la inclusió finalitza el 31 de març i s’ha de fer mitjançant aquest formulari.

El tràmit per estar inclòs o renovar la inclusió al Cens d'entitats de foment de la llengua catalana es fa íntegrament de manera telemàtica. Per tant, cal formalitzar la inscripció mitjançant Tràmits gencat i adjuntar-hi la memòria de les activitats per fomentar el català dutes a terme durant l'any 2021. Les entitats han d'estar constituïdes legalment abans de l'1 de gener de l'any en què presenten la sol·licitud.

El Cens d'entitats de foment de la llengua catalana es va crear el 2002 amb 22 entitats i actualment en té registrades 280. Agrupa entitats sense ànim de lucre, organitzacions sindicals i empresarials, col·legis professionals i altres corporacions de dret públic que impulsen activitats per promoure actituds positives envers el català o per incrementar-ne el coneixement o l'ús en la població en general o en col·lectius concrets.

El cens de les entitats que fomenten la llengua occitana

D'altra banda, per formar part del Cens d'entitats de foment de la llengua occitana, aranès a l'Aran o renovar-ne la inscripció, també cal adjuntar una memòria que acrediti haver fomentat la llengua occitana durant l'any anterior. Les entitats tenen temps per presentar la documentació fins al 31 de març. El tràmit també es fa en línia. Aquest cens va ser creat l'any 2018 i actualment integra 6 entitats culturals.

Les donacions a favor d'entitats que figurin tant en el Cens d'entitats de foment de la llengua catalana com en el de la llengua occitana desgraven en l'impost sobre la renda de les persones físiques.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/Politica-Lingueistica-obre-el-termini-per-formar-part-del-Cens-dentitats</Enllac>
<Clau1>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau1>
<Clau2>Occità</Clau2>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>politica_linguistica, foment, occita, NP, cens_entitats</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3888</id>
<Titol>La primera setmana de l’any estrena cinc pel·lícules en català</Titol>
<Data>2022-01-05T00:00:00</Data>
<Text>Avui s’estrenen als cinemes quatre pel·lícules en català: ‘El dia de la bandera‘, ‘No ploro mai‘, ‘L’espia honest’ i ‘Què veiem quan mirem cap al cel?’ i dissabte 8 començaran les projeccions del documental ‘Arica’. Aquestes obres s’estrenen doblades o subtitulades en català amb el suport de la Secretaria de Política Lingüística del Departament de Cultura. L’any 2021, 73 pel·lícules van comptar amb un ajut per al doblatge i la subtitulació en català de llargmetratges d'estrena en sales de cinema.

El dia de la bandera

En John és un pare de família extraordinari, amb grans plans i una actitud audaç i magnètica, que viu una doble vida com a falsificador, atracador i estafador per mantenir la seva filla. Estimar-la ha estat l’única cosa honesta que ha fet en la seva vida.

Sean Penn, director d’’Enimg de la natura’ i guanyador de dos Oscars com a millor actor, dirigeix aquesta història basada en fets reals, sobre un dels grans delinqüents dels Estats Units que protagonitzà la quarta confiscació més gran de bitllets falsos de la història del país.

Inòpia Films distribueix aquesta obra en versió doblada i en versió original subtitulada en català a les següents sales:

Cinemes Girona (Barcelona) VD i VOSC
Odeon Llobregat de Cornellà de Llobregat (Cornellà de Llobregat) VD
Screenbox Funatic de Lleida (Lleida) VD i VOSC
CineBaix de Sant Feliu de Llobregat (Sant Feliu de Llobregat) VD i VOSC
Cinema Catalunya de Terrassa (Terrassa) VD i VOSC
Odeon Multicines Vilanova (Vilanova i la Geltrú) VD
No ploro mai

L'Ola ha de viatjar a Irlanda per traslladar a Polònia el cos del seu pare, mort en un accident laboral en el sector de la construcció. Lluny d’interessar-se per ell, l’Ola vol saber si el seu pare havia estalviat prou diners per al cotxe que li havia promès. Mentre se les manega per trampejar la burocràcia estrangera utilitzant la seva picardia, comença a conèixer el seu pare...

Reverso Films distribueix la nova pel·lícula de Piotr Domalewski en versió doblada i en versió original subtitulada en català. Es podrà veure a les següents sales:
Boliche Cinemes (Barcelona) VD i VOSC

Cinema Maldà (Barcelona) VOSC
Screenbox Funatic de Lleida (Lleida) VD i VOSC
CineBaix de Sant Feliu de Llobregat (Sant Feliu de Llobregat) VD i VOSC
Cinema Casal d’Agramunt (Agramunt) VD (a partir del dissabte 8)
Teatre Cinema Armengol de Bellpuig (Bellpuig) VD (a partir del dissabte 8)
Cinema Foment Municipal de Cultura de Vimbodí i Poblet (Vimbodí i Poblet) VD (a partir del dissabte 8)
Cinema Casal Camprodoní (Camprodon) VD VD (a partir del dissabte 15)
L’espia honest

El científic Franz Walter accepta treballar per al servei d’intel·ligència exterior d’Alemanya amb el desig de ser nomenat catedràtic a la universitat, però aviat es veurà immers enmig d’una greu crisi personal en haver de fer servir mètodes que no pot suportar. Les pràctiques que segueix la STASI el fan entrar en crisi, i la seva carrera pateix un gir sobtat.

Movie Fims distribueix la pel·lícula de la directora Franziska Stünkel en versió doblada al català a les següents sales:

Cinemes Girona (Barcelona)
ACEC CAT Cines Figueres (Figueres)
Screenbox Funatic de Lleida (Lleida)
ACEC Cines Bages Centre de Manresa (Manresa)
ACEC Cines Olot (Olot)
Odeon Multicines Girona de Salt (Salt)
CineBaix de Sant Feliu de Llobregat (Sant Feliu de Llobregat)
Cinema Germandat de Batea (Batea) (a partir del dijous 6)
Cinema Moderno de Caseres (Caseres) (a partir del dijous 6)
Boliche Cinemes (Barcelona) (a partir del divendres 7)
Casino Cultural de Begur (Begur) (a partir del divendres 7)
Cinema Rambla de l'Art de Cambrils (Cambrils) (a partir del dimecres 12)
Què veiem quan mirem cap al cel?

La Lisa i el Giorgi es troben per casualitat en un carrer de la ciutat georgiana de Kutaisi i s’enamoren de cop. Tant, que fins i tot obliden de preguntar-se els noms. Acorden trobar-se l’endemà sense imaginar-se que seran víctimes d’una maledicció.

El director georgià Alexandre Koberidze captura amb aquest film guanyador del Premi FIPRESCI de la crítica internacional a la passada Berlinale l’atmosfera única de Tbilissi, amb els seus ritmes encisadors, l’encant dels seus racons quotidians i els seus gossos de carrer aficionats al futbol.

La distribuïdora Noucinemart distribueix aquesta pel·lícula en versió original subtitulada en català a les següents sales:

Cinemes Girona (Barcelona)
Cinema Truffaut de Girona (Girona)
Zumzeig Cinema (Barcelona) (a partir del divendres 7)
Consulteu les sales a la cartellera de Cinema en català de la Secretaria de Política Lingüística.

Arica, el Documental del Mes de gener

Lars Edman va néixer a Xile i va créixer al poble suec de Boliden, on originalment s'havia establert l'empresa minera. Juntament amb William Johansson Kalén, amb qui ja havia dirigit el premiat documental Toxic Playground, torna a la ciutat xilena d’Arica per denunciar l’abocament il·legal de residus tòxics de la multinacional minera Boliden. Aquesta vegada mostra la investigació i la mobilització que exigeix la reparació dels enormes danys causats a la població, com càncers, avortaments no desitjats i el naixement de bebès amb malformacions.

El cicle Documental del Mes ha programat per al mes de gener Arica, que s’exhibirà en format híbrid. De forma presencial, l’acolliran 36 sales de Catalunya i 7 del País Valencià i, en línia, 11 sales virtuals de Catalunya. També estarà disponible a Filmin a partir del 14 de gener. Podeu trobar sales i horaris en la pàgina de DocsBarcelona.

Impuls al doblatge i la subtitulació en català

El Departament de Cultura impulsa el doblatge i la subtitulació en català de produccions audiovisuals amb subvencions a les distribuïdores per augmentar l’oferta cinematogràfica en llengua catalana a les sales d’exhibició. L’any 2021 s’han doblat o subtitulat en català, amb el suport de Política Lingüística, més de 2.000 continguts audiovisuals per a sales, plataformes, Blu-ray, DVD i festivals.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/La-primera-setmana-de-lany-estrena-cinc-pellicules-en-catala</Enllac>
<Clau1>Cinema i audiovisuals</Clau1>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Departament de Cultura</Entitat1>
<Entitat2>SPL</Entitat2>
<Paraules>catala, cinema, cultural, NP, doblatge, subtitols</Paraules>
</Noticies>
<Noticies>
<id>3887</id>
<Titol>El Govern aprova un acord per defensar el català als centres educatius</Titol>
<Data>2022-01-04T00:00:00</Data>
<Text>L’acord preveu protecció jurídica als docents i equips directius davant d’atacs il·legítims i l’exigència de responsabilitat, ja sigui per via política, penal, administrativa o d’altra naturalesa

El Govern ha aprovat avui un acord per defensar el català i la cohesió social als centres educatius. El Govern considera necessari refermar la voluntat i el compromís de defensa de l’escola catalana, de tota la comunitat educativa i de la cohesió social de Catalunya, i remarca que el model d’ensenyament en llengua catalana ha tingut un paper rellevant i ha esdevingut una eina clau per garantir la cohesió social de l’alumnat al llarg d’aquests anys.

És per això que el Govern ha aprovat l’acord per refermar el compromís amb la defensa del català, de les escoles i de la cohesió social, a tots nivells i per totes les vies institucionals, polítiques i jurídiques que tingui a la seva disposició.

De la mateixa manera, ha aprovat protegir amb tots els mitjans les persones que regeixen els centres educatius, els i les docents i la resta de persones que hi presten serveis davant possibles atacs. I, d’acord amb el principi legal d’indemnitat, acorda posar els serveis d’assessorament, representació i defensa jurídica de l’Administració de la Generalitat al seu servei.

D’altra banda, l’acord preveu exigir responsabilitats per la via corresponent, ja sigui política, penal, administrativa o d’una altra naturalesa, a totes aquelles persones o entitats pels atacs a persones o col·lectius per la defensa i l’ús del català o per l’exercici de llurs funcions.

El Govern recorda que el sistema lingüístic de Catalunya es basa en el principi de no discriminació lingüística de l’alumnat -dret a no ser separat en centres ni grups classe diferent per raó de la seva llengua habitual-; en el dret i el deure de tot l’alumnat a conèixer amb suficiència oral i escrita les dues llengües oficials en finalitzar l’ensenyament obligatori i en el dret a rebre l’ensenyament en català. L’escola catalana ha estat considerada un model d’èxit i ha rebut el reconeixement del Tribunal Constitucional, que ha confirmat la constitucionalitat d’un model lingüístic escolar que té en la llengua catalana el seu centre de gravetat.</Text>
<Enllac>https://llengua.gencat.cat/ca/detalls/noticia/El-Govern-aprova-un-acord-per-defensar-el-catala-als-centres-educatius</Enllac>
<Clau1>Legislació i dret lingüístic</Clau1>
<Clau2>Sociolingüística, política i planificació lingüístiques, demografia lingüística</Clau2>
<Clau3>Ensenyament infantil i obligatori, primari i secundari</Clau3>
<Ambitgeografic>Catalunya</Ambitgeografic>
<Entitat1>Govern (Generalitat de Catalunya)</Entitat1>
<Paraules>catala, ensenyament, politica_linguistica, normativa, lleis, dret_linguistic, NP</Paraules>
</Noticies>
</dataroot>